\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tabto}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage[a4paper,left=3cm,right=3cm,top=3cm,bottom=3cm,bindingoffset=5mm]{geometry}

\newcommand{\definition}[1]{Definition \textbf{#1}:}



\newcommand{\cmark}{\ding{51}}
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}

\newcommand{\modulo}{\>\text{mod}\>}



\newcommand{\datum}[1]{
\begin{flushright}
\date{#1}
\end{flushright}
}

\newcommand{\centergr}[2]{
\begin{center}
\includegraphics[width=#1\linewidth]{Bilder/#2}
\end{center}
}


\newcommand{\Landau}{\mathcal{O}}
\newcommand{\landau}{o}

\fancyfoot[R]{Letzte Änderung: \today}
\pagestyle{fancy}


\numberwithin{equation}{section}

\title{Diskrete Mathematik}
\author{Philipp von Perponcher}
\date{23.03.2020}

\begin{document}

\maketitle
\newpage

\tableofcontents

\newpage
\datum{23.03.2020}
\section{Grundlagen}
\subsection{Ganze Zahlen}
\subsubsection{Schreibweisen und Definitionen}
Schranken:\\
\[
\lfloor a \rfloor = \textit{max}\{b \in \mathbb{Z}: b \leq a\}
\]
Die Zahl $\lfloor a \rfloor$ ist die größte ganze Zahl, die höchstens so groß wie $a$ ist. Diese Zahl existiert, weil die Menge $\{b \in \mathbb{Z}: b \leq a\}$ aller ganzer Zahlen, die höchstens so groß wie $a$ sind, nach oben beschränkt ist.\\
\ \\
\textit{Beispiel 1.1}: Es ist $\lfloor 3.43 \rfloor = 3$ und $\lfloor -3.43 \rfloor = -4$

\subsubsection{Vollständige Induktion}
Satz:\\
Ist eine Aussage, in der eine unbestimmte Zahl $n$ vorkommt, richtig für $n = 1$ und folgt aus ihrer Richtigkeit für eine natürliche Zahl $n$ die Richtigkeit $n + 1$, so ist die Aussage für jede natürliche Zahl richtig.\\
\ \\
\textit{Beispiel 1.2}: Wir beweisen mit dem Prinzip der vollständigen Induktion, dass für jede reelle Zahl $\alpha > 1$ und jede natürliche Zahl $n$ die folgende Gleichung gilt:
\begin{equation}
\sum^n_{i=1} \alpha ^ {i-1} = \frac{\alpha^n - 1}{\alpha - 1}
\end{equation}
Wie im Prinzip der vollständigen Induktion erläutert, wird die Aussage zunächst für $n = 1$ bewiesen. Dies nennt man \textit{Induktionsverankerung}. Sie ist in unserem Beispiel leicht. Einerseits gilt nämlich
\begin{equation}
\sum^n_{i=1} \alpha ^ {i-1} = \alpha^0 = 1,
\end{equation}
andererseits hat man
\begin{equation}
\frac{\alpha^1 - 1}{\alpha - 1} = \frac{\alpha - 1}{\alpha - 1} = 1.
\end{equation}

Jetzt kommt der \textit{Induktionsschritt}. Dabei wird vorausgesetzt, dass die Aussage (1.1) für eine natürliche Zahl $n$ gilt. Daraus wird gefolgert, dass die Aussage auch für $n + 1$ richtig ist. Wir schreiben also unsere Behauptung für $n + 1$ hin und formen sie so um, dass man die als gültig vorausgesetzte Aussage für $n$ verwenden kann. Das geht so:
\begin{equation}
\sum^{n+1}_{i=1} \alpha ^ {i-1} = \sum^n_{i=1} \alpha ^ {i-1} + \alpha^n
\end{equation}

Auf der rechten Seite von (1.4) steht als Summand die linke Seite von (1.1). Sie wird durch die rechte Seite der Gleichung (1.1) ersetzt, die als wahr vorausgesetzt wurde. Es ergibt sich
\begin{equation}
\sum^{n+1}_{i=1} \alpha ^ {i-1} = \sum^n_{i=1} \alpha ^ {i-1} + \alpha^n = \frac{\alpha^n - 1}{\alpha - 1} + \alpha^n = \frac{\alpha^n - 1 + \alpha^n(\alpha-1)}{\alpha - 1} = \frac{\alpha ^{n+1} - 1}{\alpha - 1},
\end{equation}
wie behauptet.\\
\ \\
Das Prinzip der vollständigen Induktion hat Varianten. So kann die Induktionsverankerung bei jeder ganzen Zahl $m$ beginnen. Die Aussage wird dann für alle ganzen Zahlen $n \geq m$ bewiesen. Im Induktionsschritt kann man auch voraussetzen, dass die zu beweisende Aussage für alle ganzen Zahlen $k$ mit $m \leq k \leq n$ gilt. Das kann den Beweis vereinfachen, weil mehr Information benutzt werden darf.

\subsubsection{Teilbarkeit}
Wenn $a$ die Zahl $n$ teilt, dann heißt $a$ \textit{Teiler} von $n$ und $n$ \textit{Vielfaches} von $a$, man schreibt $a | n$. Wenn $a$ kein Teiler von $n$ ist, dann schreibt man $a \nmid n$.\\
Folgerungen:
\begin{enumerate}
\item Aus $a|b$ und $b|c$ folgt $a|c$.
\item Aus $a|b$ folgt $ac|bc$ für alle $c$.
\item Aus $c|a$ und $c|b$ folgt $c|da + eb$ für alle $d$ und $e$.
\item Aus $a|b$ und $b \neq 0$ folgt $|a| \leq |b|$.
\item Aus $a|b$ und $b|a$ folgt $|a| = |b|$.
\end{enumerate}

\textbf{Modulo}
Wenn $a,b$ ganze Zahlen sind, $b > 0$, dann gibt es eindeutig bestimmte ganze Zahlen $q$ und $r$ derart, dass $a = qb + r$ und $0 \leq r < b$ ist, nämlich $q = \lfloor a/b \rfloor$ und $r = a - bq$.\\
Hier nennt man $q$ den (ganzzahligen) \textit{Quotienten} und $r$ den \textit{Rest} der Division von $a$ durch $b$. Man schreibt
\begin{equation*}
r = a \text{ mod } b.
\end{equation*}
Wird $a$ durch $a$ mod $b$ ersetzt, so sagt man auch, dass $a$ modulo $b$ \textit{reduziert} wird.

\newpage
\subsubsection{Darstellung ganzer Zahlen}
Für eine Menge $M$ bezeichnet $M^k$ die Menge aller Folgen der Länge $k$ mit Gliedern aus $M$.\\
\textit{Beispiel}: Die Folge (0, 1, 1, 1, 0) ist ein Element von $\{0, 1\}^5$.\\
Ferner ist $\{1, 2\}^2$ = \{(1, 1), (1, 2), (2, 1), (2, 2)\}.

\subsubsection{Größter gemeinsamer Teiler}
Wir führen den größten gemeinsamen Teiler zweier ganzer Zahlen ein.\\
\ \\
\definition{ggT}\\
Unter allen gemeinsamen Teilern zweier ganzer Zahlen $a$ und $b$, die nicht beide gleich 0 sind, gibt es genau einen (bzgl. $\leq$) größten. Dieser heißt \textbf{größter gemeinsamer Teiler (ggT)} von $a$ und $b$ und wird mit \textbf{gcd($a, b$)} bezeichnet. Die Abkürzung gcd steht für greatest common divisior.\\
\ \\
Beispiele:
\begin{enumerate}
\item ggT(18, 30) = 6
\item ggT(-10, 20) = 10
\item ggT(-20, -14) = 2
\item ggT(12, 0) = 12
\end{enumerate}
Der ggT von ganzen Zahlen $a_1, ..., a_k, k \geq 1$, wird entsprechend definiert: Ist wenigstens eine der Zahlen $a_i$ von Null verschieden, so ist gcd($a_1, ..., a_k$) die größte natürliche Zahl, die alle $a_i$ teilt. Sind alle $a_i$ gleich 0, so wird gcd($a_i, ..., a_k$) = 0 gesetzt.\\
Wir geben als nächstes eine besondere Darstellung des ggT an. Dazu brauchen wir eine Bezeichnung.\\
Sind $\alpha_1, ..., \alpha_k$ reelle Zahlen, so schreibt man
\begin{equation*}
\alpha_1 \mathbb{Z} + \ldots + \alpha_k \mathbb{Z} = \{\alpha_1 z_1 + \ldots + a_k z_k : z_i \in \mathbb{Z}, 1 \leq i \leq k\}.
\end{equation*}
Dies ist die Menge der \textit{ganzzahligen Linearkombinationen} von $\alpha_i$\\
\ \\
\textit{Beispiel 1}:\\
Die Menge der ganzzahligen Linearkombinationen von 3 und 4 ist $3 \mathbb{Z} + 4 \mathbb{Z}$. Sie enthält die Zahl $1 = 3*(-1) + 4$. Sie enthält auch alle ganzzahligen Vielfachen von 1. Also ist diese Menge gleich $\mathbb{Z}$.\\
\ \\
\textbf{Theorem 1.1:}\\
Die Menge aller ganzzahligen Linearkombinationen von $a$ und $b$ ist die Menge aller ganzzahligen Vielfachen von gcd($a, b$), also
\begin{equation*}
a \mathbb{Z} + b \mathbb{Z} = \text{gcd($a,b$)} \mathbb{Z}
\end{equation*}
Das Ergebnis von Beispiel 1 hätte man direkt aus Theorem 1.1 folgern können, da gcd(3, 4) = 1, daher 3$\mathbb{Z}$ + 4$\mathbb{Z}$ = 1$\mathbb{Z}$ = $\mathbb{Z}$.\\
\newpage
Theorem 1.1 hat einige wichtige Folgerungen:
\begin{enumerate}
\item \textit{Für alle a, b, n ist die Gleichung $ax + by = n$ genau dann durch ganze Zahlen $x$ und $y$ lösbar, wenn} gcd(a, b) \textit{ein Teiler von n ist.}\\
Beispiel: Die Gleichung $3x + 4y = 123$ hat eine Lösung, da gcd(3, 4) = 1 und 123 ein Vielfaches von 1 ist.
\item \textit{Für alle ganzen Zahlen a und b gibt es ganze Zahlen x und y mit $ax + by = $} gcd($a, b$).
\item \textit{Es gibt genau einen nicht negativen gemeinsamen Teiler von a und b, der von allen gemeinsamen Teilern von a und b geteilt wird. \textbf{Dieser ist der ggT von a und b}}
\end{enumerate}

Es bleibt die Frage, wie \textit{gcd(a,b)} berechnet werden kann und wie ganze Zahlen $x$ und $y$ bestimmt werden können, die $ax + by = $\textit{gcd(a, b)} erfüllen können. Der Umstand, dass diese beiden Probleme effiziente Lösungen besitzen, ist zentral für fast alle kryptographischen Techniken.\\
Beide Probleme werden mit dem euklidischen Algorithmus gelöst, der im Abschnitt 1.6.2 erläutert wird.

\subsubsection{Zerlegung in Primzahlen}
Ein zentraler Begriff in der elementaren Zahlentheorie ist der einer Primzahl, wobei Primzahlen auch in vielen kryptographischen Verfahren benötigt werden.\\
\ \\
\textbf{Definition}:\\
Eine natürliche Zahl $p > 1$ heißt \textbf{Primzahl}, wenn sie genau zwei positive Teiler hat, nämlich 1 und $p$.\\
\ \\
Die ersten neun Primzahlen sind 2, 3, 5, 7, 11, 13, 17, 19, 23. Die Menge aller Primzahlen bezeichnen wir mit $\mathbb{P}$. Eine natürliche Zahl $a > 1$, die keine Primzahl ist, heißt \textbf{zusammengesetzt}. Wenn die Primzahl $p$ die ganze Zahl $a$ teilt, dann heißt $p$ \textbf{Primteiler} von $a$.\\
\textbf{Jede natürliche Zahl $a > 1$ hat einen Primteiler}\\
\ \\
\textit{Beweis}:\\
Die Zahl $a$ besitzt einen Teiler, der größer als 1 ist, nämlich $a$ selbst. Unter allen Teilern von $a$, die größer als 1 sind, sei $p$ der kleinste. Die Zahl $p$ muss eine Primzahl sein. Wäre sie nämlich keine Primzahl, dann besäße sie einen Teiler $b$, der
\begin{equation*}
1 < b < p \leq a
\end{equation*}
erfüllt. Dies widerspricht der Annahme, dass $p$ der kleinste Teiler von $a$ ist, der größer als 1 ist.\\
\ \\
Eigenschaften:
\begin{enumerate}
\item Wenn eine Primzahl $p$ ein Produkt $\prod^k_{i=1} q_i$ von Primzahlen teilt, dann stimmt $p$ mit einer der Primzahlen $q_1, q_2, \ldots, q_k$ überein.
\item Jede natürliche Zahl $a > 1$ kann als Produkt von Primzahlen geschrieben werden. Bis auf die Reihenfolge sind die Faktoren in diesem Produkt eindeutig bestimmt.
\end{enumerate}
Die Darstellung einer natürlichen Zahl $a$ als Produkt von Primfaktoren heißt \textbf{Primfaktorzerlegung}. Normalerweise schreiben wir die Zerlegung von $a$ so:
\begin{equation*}
a = \prod _{p \in \mathbb{P}, p|a} p^{e(p)}
\end{equation*}
Hierbei sind die Exponenten $e(p)$ natürliche Zahlen. Effiziente Algorithmen, die die Primfaktorzerlegung einer natürlichen Zahl berechnen, sind nicht bekannt. Dies ist die Sicherheitsgrundlage des RSA-Verschlüsselungsverfahrens, sowie anderer wichtiger kryptographischer Algorithmen.


\newpage
\datum{02.04.2020}
\subsection{Wahrscheinlichkeit}
\subsubsection{Grundbegriffe}
Sei $S$ eine endliche, nicht leere Menge. Wir nennen sie \textit{Ergebnismenge}. Ihre Elemente heißen \textit{Ergebnisse} oder \textit{Elementarereignisse}.\\
Beispiel: Wenn man eine Münze wirft, erhält man entweder Zahl oder Kopf. Die entsprechende Ergebnismenge bezeichnen wir mit $S = \{Z, K\}$. Beim Würfeln ist die Ergebnismenge $S = \{1, 2, 3, 4, 5, 6\}$.\\
\ \\
Ein \textit{Ereignis} ist eine Teilmenge der Ergebnismenge $S$. Das \textit{sichere Ereignis} ist die Menge $S$ selbst. Das \textit{leere Ereignis} ist $\emptyset$. Zwei Ereignisse $A$ und $B$ \textit{schließen sich gegenseitig aus}, wenn ihr Durchschnitt leer ist. Die Menge aller Ereignisse ist die \textit{Potenzmenge} $P(S)$ von $S$, also die Menge aller Teilmengen von $S$.\\
Beispiel: Beim Würfeln kann das Ereignis, eine gerade Zahl zu würfeln, auftreten. Formal ist dieses Ereignis die Teilmenge $\{2, 4, 6\}$ der Ereignismenge $\{1, 2, 3, 4, 5, 6\}$. Es schließt das Ereignis $\{1, 3, 5\}$, eine ungerade Zahl zu würfeln, aus.\\
\ \\
Eine \textit{Wahrscheinlichkeitsverteilung} auf $S$ ist eine Abbildung Pr, die jedem Ereignis eine reelle Zahl zuordnet, also
\begin{center}
Pr : $P(S) \longrightarrow \mathbb{R}$,
\end{center}
und die folgenden Eigenschaften erfüllt:
\begin{enumerate}
\item Pr$(A) \geq 0$ für alle Ereignisse $A$,
\item Pr$(S) = 1$,
\item Pr$(A \cup B) = \text{Pr}(A) + \text{Pr}(B)$ für zwei Ereignisse $A$ und $B$, die sich gegenseitig ausschließen
\end{enumerate}
\ \\
Ist $A$ ein Ereignis, so heißt Pr($A$) \textit{Wahrscheinlichkeit} dieses Ereignisses. Die Wahrscheinlichkeit eines Elementarereignisses $a \in S$ ist als Pr$(a) = $ Pr$(\{a\})$ definiert.\\
Aus den Eigenschaften von Wahrscheinlichkeitsverteilungen folgen einige weitere Aussagen:
\begin{enumerate}
\item Pr$(\emptyset) = 0$;
\item aus $A \subset B$ ($A$ ist ein Subset von $B$) folgt Pr$(A) \leq $ Pr$(B)$;
\item $0 \leq $ Pr$(A) \leq 1$ für alle $A \in P(S)$;
\item Pr$(S$ \textbackslash $A) = 1 - $Pr$(A)$;
\item sind $A_1, \ldots, A_n$ Ereignisse, die sich paarweise ausschließen, dann gilt:\\
Pr$(\cup^n_{i=1} A_i) = \sum^n_{i=1}$ Pr$(A_i)$.
\end{enumerate}
Weil $S$ eine endliche Menge ist, genügt es, eine Wahrscheinlichkeitsverteilung auf den Elementarereignissen zu definieren, denn es gilt Pr$(A) = \sum_{a \in A}$ Pr$(a)$ für jedes Ereignis$A$.\\
\ \\
Beispiel: Eine Wahrscheinlichkeitsverteilung auf der Menge $\{1, 2, 3, 4, 5, 6\}$, die einem Würfelexperiment entspricht, ordnet jedem Elementarereignis die Wahrscheinlichkeit $\frac{1}{6}$ zu. Die Wahrscheinlichkeit für das Ereignis, eine gerade Zahl zu würfeln, ist dann\\
Pr(\{2,4,6\}) = Pr(2) + Pr(4) + Pr(6) = $\frac{1}{6} + \frac{1}{6} + \frac{1}{6} = \frac{1}{2}$.\\
\ \\
Die Wahrscheinlichkeitsverteilung, die jedem Elementarereignis $a \in S$ die Wahrscheinlichkeit Pr$(a) = \frac{1}{|S|}$ zuordnet, heißt \textit{Gleichverteilung}.

\newpage
\datum{03.04.2020}
\subsubsection{Bedingte Wahrscheinlichkeit}
\textit{Beispiel}:\\
Wir modellieren Würfeln mit einem Würfel. Die Ergebnismenge ist $\{1,2,3,4,5,6\}$ und Pr ordnet jedem Elementarereignis die Wahrscheinlichkeit $\frac{1}{6}$ zu. Angenommen wir wissen, dass Klaus eine der Zahlen 4,5,6 gewürfelt hat. Wir wissen also, dass das Ereignis $B = \{4,5,6\}$ eingetreten ist. Unter dieser Voraussetzung möchten wir die Wahrscheinlichkeit dafür ermitteln, dass Klaus eine gerade Zahl gewürfelt hat. Jedes Elementarereignis aus $B$ hat die Wahrscheinlichkeit $\frac{1}{3}$. Da zwei Zahlen in $B$ gerade sind, ist die Wahrscheinlichkeit dafür, dass Klaus eine gerade Zahl gewürfelt hat, $\frac{2}{3}$.\\
\ \\
Jetzt kann die bedingte Wahrscheinlichkeit formal definiert werden.\\
\ \\
\textbf{Definition}:\\
Seien $A$ und $B$ Ereignisse und Pr$(B) > 0$. Die Wahrscheinlichkeit für \textit{A unter der Bedingung B} ist definiert als
\[
\text{Pr}(A|B) = \frac{\text{Pr}(A \cap B)}{\text{Pr}(B)}.
\]
\ \\
Zwei Ereignisse $A$ und $B$ heißen \textit{unabhängig}, wenn
\[
\text{Pr}(A \cap B) = \text{Pr}(A) * \text{Pr} (B)
\]
gilt. Diese Bedingung ist äquivalent zu
\[
\text{Pr}(A|B) = \text{Pr}(A).
\]
\textit{Beispiel}:
Wenn man zwei Münzen wirft, ist das Ereignis, mit der ersten Münze \glqq Zahl\grqq \,zu werfen, unabhängig von dem Ereignis, mit der zweiten Münze \glqq Zahl\grqq \,zu werfen. Die Wahrscheinlichkeit, mit beiden Münzen \glqq Zahl\grqq \,zu werfen ist nämlich $\frac{1}{4}$. Die Wahrscheinlichkeit dafür, mit der ersten Münze \glqq Zahl\grqq \,zu werfen, ist $\frac{1}{2}$, genauso wie die Wahrscheinlichkeit, mit der zweiten Münze \glqq Zahl\grqq \,zu werfen.\\
Wie in der Definition gefordert ist $\frac{1}{4} = \frac{1}{2} * \frac{1}{2}$.\\
\ \\
\textbf{Satz von Bayes}\\
\ \\
\textit{Sind A und B Ereignisse mit \text{Pr}$(A) > 0$ und \text{Pr}$(B) > 0$, so gilt}
\[
\text{Pr}(B) * \text{Pr}(A|B) = \text{Pr}(A) * \text{Pr}(B|A).
\]


\newpage
\subsection{Zufallsvariablen}
\textbf{Definition}:\\
Sei $S$ eine endliche Ergebnismenge und sei Pr : $P(S) \rightarrow \mathbb{R}$ eine Wahrscheinlichkeitsverteilung auf $S$. Eine \textit{Zufallsvariable} auf $S$ ist eine Funktion
\[
X : S \rightarrow \mathbb{R}.
\]
Der \textit{Erwartungswert} von $X$ ist
\[
E[X] = \sum_{s \in S}\text{Pr}(s) * X(s).
\]
\textit{Beispiel}:
Sei $S = \{(i, j) \: : \: 0 \leq i, j \leq 6\}$ die Menge aller Ergebnisse eines Wurfs zweier Würfel. Die Funktion
\[
X \: : \: S \rightarrow \mathbb{R}, \; (i, j) \mapsto i + j
\]
ist eine Zufallsvariable auf $S$. Sie ordnet jedem Wurf eines Würfels die Summe der beiden gewürfelten Werte zu. Wir berechnen ihren Erwartungswert. Wir sehen, dass:
\[
\begin{split}
2 & = 1+1,\\
3 & = 1+2 = 2+1,\\
4 & = 1+3 = 3+1 = 2+2,\\
5 & = 1+4 = 4+1 = 2+3 = 3+2,\\
6 & = 1+5 = 5+1 = 2+4 = 4+2 = 3+3,\\
7 & = 1+6 = 6+1 = 2+5 = 5+2 = 3+4 = 4+3,\\
8 & = 2+6 = 6+2 = 3+5 = 5+3 = 4+4,\\
9 & = 3+6 = 6+3 = 4+5 = 5+4,\\
10 & = 4+6 = 6+4 = 5+5,\\
11 & = 5+6 = 6+5,\\
12 & = 6+6.
\end{split}
\]
Damit:
\[
\begin{split}
E[X] & = \frac{1}{36}*2 + \frac{2}{36}*3 + \frac{3}{36}*4 + \frac{4}{36}*5 + \frac{5}{36}*6 + \frac{6}{36}*7 + \frac{5}{36}*8 + \frac{4}{36}*9 + \frac{3}{36}*10 + \frac{2}{36}*11 + \frac{1}{36}*12 =\\
& = (2*1 + 3*2 + 4*3 + 5*4 + 6*5 + 7*6 + 8*5 + 9*4 + 10*3 + 11*2 + 12*1)/36 =\\
& = 7
\end{split}
\]
Der Erwartungswert einer Zufallsvariablen ist der Mittelwert, den die Zufallsvariable annimmt.\\


\subsubsection{Geburtstagsparadox}
Ges.: Die Anzahl an Personen in einem Raum, aber der die Wahrscheinlichkeit, dass zwei davon am gleichen Tag Geburtstag haben, $\geq \frac{1}{2}$ ist.\\
\ \\
Formel:\
\[
k \geq (1 + \sqrt{1 + 8 \: n \: \text{log} 2}) / 2
\]
mit n = Größe der Variablenmenge, hier = 365 (da 365 Tage).

\newpage
\subsection{Berechnungsprobleme}
Schwere Berechnungsprobleme sind die Grundlage für die Sicherheit von kryptographischen Verfahren. Sie bestehen darin, einen möglichst effizienten Algorithmus zu finden, der aus einer zulässigen Eingabe eine gewünschte Ausgabe macht.\\
\ \\
\textit{Beispiel}:\\
Ein Berechnungsproblem besteht z.B. darin, aus einem Paar $(a,b)$ natürlicher Zahlen den größten gemeinsamen Teiler von $a$ und $b$ zu berechnen. Die zulässigen Eingaben sind bei diesem Berechnungsproblem alle Paare $(a,b)$ natürlicher Zahlen. Die gewünschte Ausgabe ist der ggT von $a$ und $b$.\\
\ \\
Ein Berechnungsproblem besteht also aus einer Beschreibung der zulässigen Eingaben und der gewünschten Ausgaben eines Algorithmus. Die Ausgabe ist jeweils die Lösung der durch die Eingabe festgelegten Instanz des Problems. Die Lösung muss nicht eindeutig sein.\\
\ \\
Ab wann ist ein Berechnungsproblem \glqq schwer\grqq ?\\
\ \\
\textbf{Definition}:\\
Seien $t$ und $\varepsilon$ positive reelle Zahlen, $0 \leq \varepsilon \leq 1$. Ein Berechnungsproblem $P$ heißt $(t,\varepsilon )$-schwer, wenn die Erfolgswahrscheinlichkeit aller probablistischen Algorithmen $A$, die $P$ in Worst-Case-Laufzeit $\leq T$ lösen, höchstens $\varepsilon$ ist.




\newpage
\subsection{Algorithmen für ganze Zahlen}
\subsubsection{Addition, Multiplikation und Division mit Rest}
In vielen kryptographischen Verfahren werden lange ganze Zahlen addiert, multipliziert und mit Rest dividiert. In diesem Abschnitt schätzen wir die Laufzeit von Algorithmen für diese Aufgaben ab.\\
\ \\
Seien $a,b$ zwei ganze Zahlen mit Binärlange $m$ und $n$.\\
\ \\
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Algorithmus & Laufzeit\\
\hline
\hline
Addition & $\Landau (\textit{max}\{m,n\})$\\
\hline
Multiplikation & $\Landau (m*n)$\\
\hline
Division mit Rest & $\Landau (m*q)$ mit $q$ = Bitlänge des Quotienten\\
\hline
\end{tabular}
\ \\
\subsubsection{Euklidischer Algorithmus}
Der euklisiche Algorithmus berechnet den Größten gemeinsamen Teiler zweier natürlicher Zahlen. Er beruht auf folgendem Satz:
\begin{enumerate}
\item \textit{Wenn $b=0$ ist, dann ist} gcd$(a,b) = |a|$
\item \textit{Wenn $b \neq 0$ ist, dann ist} gcd$(a,b) = $ gcd$(|b|, a $ mod $|b|)$.
\end{enumerate}

\textit{Beispiel}:\\
Wir möchten gcd(100,35) berechnen. Wir erhalten also\\
gcd(100,35) = gcd(35, 100 mod 35) = gcd(35, 30) = gcd(30, 5) = gcd(5, 0) = 5.


\newpage
\datum{15.04.2020}
\section{Gruppen, Verbände und Ordnungen}
\subsection{Kongruenzen}
\textbf{Definition}\\
Wir sagen \textit{a ist kongruent zu b} modulo $m$ und schreiben $a \equiv b$ mod $m$, wenn $m$ die Differenz $b-a$ teilt.\\
Beispiel: Es gilt $-2 \equiv 19 \modulo 21, 10 \equiv 0 \modulo 2$.\\
\ \\
Es ist leicht zu verifizieren, dass Kongruenz modulo $m$ eine Äquivalenzrelation auf der Menge der ganzen Zahlen ist. Das bedeutet, dass
\begin{enumerate}
\item jede ganze Zahl zu sich selbst kongruent ist (Reflexivität)
\item aus $a \equiv b \modulo m$ folgt, dass auch $b \equiv a \modulo m$ gilt (Symmetrie)
\item aus $a \equiv b \modulo m$ und $b \equiv c \modulo m$ folgt, dass auch $a \equiv c \modulo m$ gilt (Transitivität)
\end{enumerate}
Außerdem gilt folgende Charakterisierung:\\
\ \\
Folgende Aussagen sind äquivalent:
\begin{enumerate}
\item $a \equiv b \modulo m$
\item $a = b +km$ mit $k \in \mathbb{Z}$
\item $a$ und $b$ lassen bei der Division durch $m$ denselben Rest
\end{enumerate}
\ \\
Die \textit{Äquivalenzklasse} von $a$ besteht aus allen ganzen Zahlen, die sich aus $a$ durch Addition ganzzahliger Vielfacher von $m$ ergeben, sie ist also
\[
\{b \: : \: \equiv a \modulo m \} = a+m \mathbb{Z}
\]
Man nennt sie \textbf{Restklasse} von $a \modulo m$.\\
Beispiel:\\
Die Restklasse von 1 mod 4 ist die Menge $\{1, 1 \pm 1*4, 1 \pm 2*4, 1 \pm 3*4, \ldots\} = \{1, -3, 5, -7, 9, -11, 13, \ldots\}$.\\
Die Restklasse von 0 mod 2 ist die Menge aller geraden ganzen Zahlen. Die Restklasse von 1 mod 2 ist die Menge aller ungeraden ganzen Zahlen.\\
Die Restklassen mod 4 sind $0+4\mathbb{Z}, 1+4\mathbb{Z}, 2+4\mathbb{Z}, 3+4\mathbb{Z}$.\\
\ \\
Die Menge aller Restklassen mod $m$ wird mit $\mathbb{Z}/m\mathbb{Z}$ bezeichnet. Sie hat $m$ Elemente, weil genau die Reste $0,1,2,\ldots,m-1$ bei der Division durch $m$ auftreten. Ein \textit{Vertretersystem} für diese Äquivalenzrelation ist eine Menge ganzer Zahlen, die aus jeder Restklasse mod $m$ genau ein Element enthält. Jedes solche Vertretersystem heißt \textit{volles Restsystem} mod $m$.\\
\ \\
Beispiel:\\
Ein volles Restsystem mod 3 enthält je ein Element aus den Restklassen $3\mathbb{Z}, 1+\mathbb{Z}, 2+\mathbb{Z}$. Also sind folgende Mengen volle Restsysteme mod 3:\\
$\{0,1,2\}, \{3,-2,5\}, \{9,16,14\}$.\\
\ \\
Ein volles Restsystem mod $m$ ist z.B. die Menge $\{0,1,\ldots,m-1\}$. Seine Elemente nennt man \textit{kleinste nicht negative Reste} mod $m$. Wir bezeichnen dieses Vertretersystem mit $\mathbb{Z}_m$. Genauso ist die Menge $\{1,2,\ldots,m\}$ ein volles Restsystem mod $m$. Seine Elemente heißen \textit{kleinste positive Reste} mod $m$. Schließlich ist $\{n+1,n+2,\ldots,n+m\}$ mit $n - \left\lceil \frac{m}{2} \right\rceil$ ein vollständiges Restsystem mod $m$. Seine Elemente heißen \textit{absolut kleinste Reste} mod $m$.\\
\ \\
Beispiel:\\
Es ist
\[\{
0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12
\}\]
die Menge der kleinsten nicht negativen Reste mod 13 und
\[\{
-6,-5,-4,-3,-2,-1,0,1,2,3,4,5,6
\}\]
die Menge der absolut kleinsten Reste mod 13.\\
\ \\
Wir brauchen einige Rechenregeln für Kongruenzen. Die erlauben es uns später, eine Ringstruktur auf der Menge der Restklassen mod $m$ zu definieren.\\
\ \\
Theorem:\\
Aus $a \equiv b$ mod $m$ und $c \equiv d$ mod $m$ folgt $-a \equiv -b$ mod $m$, $a+c \equiv b+d$ mod $m$ und $ac \equiv bd$ mod $m$.\\
\ \\
Beispiel:\\
Wir wenden die gerade definierten Rechenregeln an, um zu beweisen, dass die fünfte Fermat-Zahl $2^{2^5}+1 = 2^{32}$ durch 641 teilbar ist. Zunächst gilt
\[
641 = 640 + 1 = 5*2^7+1.
\]
Dies zeigt
\[
5*2^7 \equiv -1 \modulo 641.
\]
Es folgt, dass diese Kongruenz bestehen bleibt, wenn man die rechte und linke Seite viermal mit sich selbst multipliziert, also zur vierten Potenz erhebt. Das machen wir und erhalten
\begin{equation}
5^4*2^{28} \equiv 1 \modulo 641
\end{equation}
Andererseits ist
\[
641 = 625 + 16 = 5^4 + 2^4
\]
Daraus gewinnt man
\[
5^4 \equiv -2^4 \modulo 641
\]
Wenn man diese Kongruenz in (2.1) benutzt, erhält man
\[
-2^{32} \equiv 1 \modulo 541
\]
also
\[
2^{32} + 1 \equiv 0 \modulo 641
\]
Dies beweist, dass 641 ein Teiler der fünften Fermat-Zahl ist.\\
\ \\
Wir wollen zeigen, dass die Menge der Restklassen mod $m$ einen Ring bildet. Wir wiederholen in den folgenden Abschnitten kurz einige Grundbegriffe.

\newpage
\subsection{Halbgruppen}
\textbf{Definition}:\\
Ist $X$ eine Menge, so heißt eine Abbildung $\circ \: : \: X \times X \rightarrow X$, die jedem Paar $(x_1,x_2)$ von Elementen aus $X$ ein Element $x_1 \circ x_2$ zuordnet, eine \textit{innere Verknüpfung auf X}.\\
\ \\Auf der Menge der reellen Zahlen kennen wir bereits die inneren Verknüpfungen Addition und Multiplikation.\\
Auf der Menge $\mathbb{Z} / m \mathbb{Z}$ aller Restklassen modulo $m$ führen wir zwei innere Verknüpfungen ein, Addition und Multiplikation.\\
\ \\
\textbf{Definition}:\\
Die Summe der Restklassen $a+m \mathbb{Z}$ und $b+m \mathbb{Z}$ ist $(a+m\mathbb{Z}) + (b+m\mathbb{Z}) = (a+b)+m\mathbb{Z}$. Das Produkt der Restklassen $a+m \mathbb{Z}$ und $b+m \mathbb{Z}$ ist $(a+m\mathbb{Z}) * (b+m\mathbb{Z}) = (a*b) + m\mathbb{Z}$.\\
\ \\
Wir verwenden zur Darstellung von Restklassen die kleinsten nicht negativen Reste. Es ist $(3+5\mathbb{Z}) + (2+5\mathbb{Z}) = 5+5\mathbb{Z} = 5\mathbb{Z}$ und $(3+5\mathbb{Z}) * (2+5\mathbb{Z}) = 6+5\mathbb{Z} = 1+5\mathbb{Z}$. Diese Rechnungen kann man auch als $3+2 \equiv 0 \modulo 5$ und $e*2 \equiv 1 \modulo 5$ darstellen.\\
\ \\
Ein Paar $(H, \circ)$, bestehend aus einer nicht leeren Menge $H$ und einer assoziativen inneren Verknüpfung $\circ$ auf $H$, heißt eine \textit{Halbgruppe}. Die Halbgruppe heißt \textit{kommutativ} oder \textit{abelsch}, wenn die innere Verknüpfung $\circ$ kommutativ ist.\\
\ \\
Beispiel: Kommutative Halbgruppen sind $(\mathbb{Z}, +), (\mathbb{Z}, *), (\mathbb{Z}/m\mathbb{Z}, +), (\mathbb{Z}/m\mathbb{Z}, *)$.\\
\ \\
Sei $(H, \circ)$ eine Halbgruppe und bezeichne $a^1 = a$ und $a^{n+1} = a \circ a^n$ für $a \in H$ und $n \in \mathbb{N}$, dann gelten die \textit{Potenzgesetze}
\begin{equation}
a^n \circ a^m = a^{n+m}, \: (a^n)^m = a^{nm}, \: a \in H; \: n,m \in \mathbb{N}.
\end{equation}
Sind $a,b \in H$ und gilt $a \circ b = b \circ a$, dann folgt
\begin{equation}
(a \circ b)^n = a^n \circ b^n.
\end{equation}

Ist die Halbgruppe also kommutativ, so gilt (2.3) immer.\\
\ \\
\textbf{Definition}:\\
Ein \textit{neutrales Element} der Halbgruppe $(H, \circ)$ ist ein Element $e \in H$, das $e \circ a = a \circ e = a$ erfüllt für alle $a \in H$. Enthält die Halbgruppe ein neutrales Element, so heißt sie \textit{Monoid}.\\
\ \\
Anm.: Eine Halbgruppe hat höchstens ein neutrales Element.\\
\ \\
\textbf{Definition}:\\
Ist $e$ das neutrale Element der Halbgruppe $(H, \circ)$ und ist $a \in H$, so heißt $b \in H$ \textit{Inverses} von $a$, wenn $a \circ b = b \circ a = e$ gilt. Besitzt $a$ ein Inverses, so heißt $a$ \textit{invertierbar} in der Halbgruppe.\\
\ \\
Anm.: In Monoiden besitzt jedes Element höchstens ein Inverses.\\
\ \\
Beispiel:
\begin{enumerate}
\item Die Halbgruppe $(\mathbb{Z}, +)$ besitzt das neutrale Element 0. Die Inverse von $a$ ist $-a$.
\item Die Halbgruppe $(\mathbb{Z}, *)$ besitzt das neutrale Element 1. Die einzigen invertierbaren Elemente sind 1 und $-1$.
\item Die Halbgruppe $(\mathbb{Z}/m\mathbb{Z}, +)$ besitzt das neutrale Element $m\mathbb{Z}$. Die Inverse von $a+m\mathbb{Z}$ ist $-a + m\mathbb{Z}$.
\item Die Halbgruppe $(\mathbb{Z}/m\mathbb{Z}, *)$ besitzt das neutrale Element $1+m\mathbb{Z}$. Die invertierbaren Elemente werden später bestimmt.
\end{enumerate}

\newpage
\subsection{Gruppen}
\definition{Gruppe}\\
Eine \textit{Gruppe} ist eine Halbgruppe, die ein neutrales Element besitzt und in der jedes Elemenet invertierbar ist. Die Gruppe heißt \textit{kommutativ} oder \textit{abelsch}, wenn die Halbgruppe kommutativ ist.\\
\ \\
Beispiele:
\begin{enumerate}
\item Die Halbgruppe $(\mathbb{Z},+)$ ist eine abelsche Gruppe.
\item Die Halbgruppe $(\mathbb{Z}, *)$ ist keine Gruppe, weil nicht jedes Element ein Inverses besitzt.
\item Die Halbgruppe $(\mathbb{Z} / m \mathbb{Z}, +)$ ist eine abelsche Gruppe.
\end{enumerate}
\ \\

\definition{Ordnung}\\
Die \textit{Ordnung} einer Gruppe oder Halbgruppe ist die Anzahl ihrer Elemente\\
\ \\
Beispiele:
\begin{enumerate}
\item Gruppe auf 3 Elementen (Ordnung 3): $(\mathbb{Z} / 3 \mathbb{Z}, +)$\\
\begin{tabular}{c|ccc}
\textbf{+} & 0 & 1 & 2\\
\hline
0 & 0 & 1 & 2\\
1 & 1 & 2 & 0\\
2 & 2 & 0 & 1\\
\end{tabular}
Beobachtung: Jede Zahl kommt pro Spalte und Zeile genau einmal vor
\item Dieder- /Symmetriegruppe auf 3 Elemente (siehe PowerPoint)\\
Die Diedergruppe D3 besteht aus Operationen auf ein gleichschenkliges Dreieck, die dessen Form nicht ändern.\\
%\includegraphics[width=0.2\linewidth]{Bilder/diedergruppe_1.png}\\
Die Elemente in D3 sind Rotationen von 0, 120 und 240 Grad sowie Spiegelungen.\\
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Bilder/diedergruppe_2.png}\\
\textbf{Die Diedergruppe D3 ist nichtkommutativ}\\
r1s1 (wie bei Funktionen - von rechts nach links operieren):\\
\includegraphics[width=0.2\linewidth]{Bilder/diedergruppe_3.png}\\
s1r1:\\
%\includegraphics[width=0.2\linewidth]{Bilder/diedergruppe_4.png}\\
Gruppentabelle:\\
\begin{tabular}{c||c|c|c|c|c|c}
l $\setminus$ r & r0 & r1 & r2 & s1 & s2 & s3\\
\hline
\hline
r0 & r0 & r1 & r2 & s1 & s2 & s3\\
\hline
r1 & r1 & r2 & r0 & s2 & s3 & s1\\
\hline
r2 & r2 & r0 & r1 & s3 & s1 & s2\\
\hline
s1 & s1 & s3 & s2 & r0 & r2 & r1\\
\hline
s2 & s2 & s1 & s3 & r1 & r0 & r2\\
\hline
s3 & s3 & s2 & s1 & r2 & r1 & r0\\

\end{tabular}
\end{enumerate}



\newpage
\subsection{Restklassenringe}
\definition{Ring}\\
Ein \textit{Ring} ist ein Tripel $(R, +, *)$, für das $(R, +)$ eine abelsche Gruppe und $(R, *)$ eine Halbgruppe ist und für das zusätzlich die Distributivgesetze $x*(y+z)=(x*y)+)x*z) und (x+y)*z = (x*z)+(y*z)$ für alle $x,y,z \in R$ gelten. Der Ring heißt \textit{kommutaiv}, wenn die Halbgruppe $(R,*)$ kommutativ ist. Ein \textit{Einselement} des Ringes ist ein neutrales Element der Halbgruppe $(R,*)$.\\

Beispiel:\\
Das Tripel $(\mathbb{Z}, +, *)$ ist ein kommutativer Ring mit Einselement 1. Daraus leitet man ab, dass $(\mathbb{Z}/m\mathbb{Z},+,*)$ ein kommutativer Ring mit Einselement $1+m\mathbb{Z}$ ist. Der letztere Ring heißt \textit{Restklassenring} modulo $m$.\\
\ \\

\textbf{Definition}:\\
Sei $R$ ein Ring mit Einselement. Ein Element $a$ von $R$ heißt \textit{invertierbar} oder \textit{Einheit}, wenn es in der multiplikativen Halbgruppe von $R$ invertierbar ist. Das Element $a$ heißt \textit{Nullteiler}, wenn es von Null verschieden ist und es ein von Null verschiedenes Element $b \in R$ gibt mit $ab = 0$ oder $ba = 0$. Enthält $R$ keine Nullteiler, so heißt $R$ \textit{nullteilerfrei}.\\
\ \\
Übung:
\begin{enumerate}
\item Sei $R$ ein kommutativer Ring mit Einselement. Zeigen Sie, dass $R^* = \{\text{invertierbare Elemente}\}$ eine multiplikative Gruppe bildet.\\
Assoziativität folgt aus $R$.\\
Neutrales Element 1 ist in $R^*: 1*1 = 1$, d.h. 1 ist invertierbar.\\
Inverse: Sei $a,b$ in $R^*$. Zu zeigen: $a*b$ liegt in $R^*$. (Abgeschlossenheit)\\
Aus $a,b$ in $R^*$ folgt: Es existieren $a^{-1}, b^{-1}$ mit $a*a^{-1} = 1$ und $b*b^{-1} = 1$. D.h. $a^{-1}$ und $b^{-1}$ liegen auch in $R^*$.\\
\ \\
$(a*b)(b^{-1}*a^{-1}) = a*(b*b^{-1})*a^{-1} = a*1*a^{-1} = a*a^{-1}*1 = 1*1 = 1$
\item Nullteiler im Restklassenring $(\mathbb{Z} /m \mathbb{Z}, *)$:\\
Fälle:
\begin{enumerate}
\item $m$ ist Primzahl $\Rightarrow$ es gibt keinen Nullteiler\\
Falls $a*b = 0 (\text{mod } m)$ dann gilt $a*b = km$ für ein $k$ in $\mathbb{Z}$. $m$ ist eine Primzahl, d.h. $m$ muss $a$ oder $b$ teilen.
\item $m$ ist keine Primzahl $\Rightarrow$ es gibt Nullteiler\\
z.B. für $m=6$ gilt $2*3=6=0 (\text{mod } 6)$. 2 und 3 sind Nullteiler.\\
\ \\
Anm.: Nullteiler sind nicht invertierbar! $\Rightarrow \: 2*1 = 2, 2*2 = 4, 2*3 = 0, 2*4 = 2, 2*5 = 4, 2*6 = 0$\\
z.B. 5 ist kein Nullteiler: $5*0 = 0, 5*1=5, 5*2=4, 5*3=3, 5*4=2, 5*5=1 $\\
$a$ ist ein Nullteiler genau dann, wenn ggT($a,b$) = 1
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\newpage
\subsection{Körper}
Ein \textit{Körper} ist ein kommutativer Ring mit Einselement, in dem jedes von Null verschiedene Element invertierbar ist.\\
Bsp.: Die Menge der ganzen Zahlen ist kein Körper, weil die einzigen invertierbaren Zahlen 1 und $-1$ sind. Sie ist aber im Körper der rationalen Zahlen enthalten. Auch die reellen und Komplexen Tahlen bilde Körper. Wie wir unten sehen werden, ist der Restklassenring $\mathbb{Z}/ m \mathbb{Z}$ genau dann ein Körper, wenn $m$ eine Primzahl.\\


\subsection{Division im Restklassenring}
Teilbarkeit in Ringen ist definiert wie Teilbarkeit in $\mathbb{Z}$. Sei $R$ ein Ring und seien $a,b \in R$.\\
\ \\
Wir untersuchen das Problem, durch welche Elemente des Restklassenrings mod $m$ dividiert werden darf, welche Restklasse $a+m\mathbb{Z}$ also ein multiplikatives Inverses besitzt. Zuerst stellen wir fest, dass die Restklasse $a+m\mathbb{Z}$ genau dann in $\mathbb{Z}/m\mathbb{Z}$ invertierbar ist, wenn die Kongruenz
\[ ax \equiv 1 \modulo m \] lösbar ist. Wann das der Fall ist, wird im nächsten Satz ausgesagt.\\
\ \\
Die Restklasse $a+m\mathbb{Z}$ ist genau dann in $\mathbb{Z}/m\mathbb{Z}$ invertierbar, d.h. die Kongruenz ist genau dann lösbar, wenn gcd$(a,m)=1$ gilt. Ist gcd$(a,m)=1$, dann ist das Inverse von $a+\mathbb{Z}$ eindeutig bestimmt, d.h. die Lösung der Kongruenz ist eindeutig bestimmt mod $m$.\\
\ \\
\textit{Beispiel}:\\
Sei $m=12$. Die Restklasse $a+12\mathbb{Z}$ ist genau dann invertierbar in $\mathbb{Z}/12\mathbb{Z}$, wenn gcd$(a,12)=1$. Die invertierbaren Restklassen mod 12 sind also $1+12\mathbb{Z}$, $5+\mathbb{Z}$, $7+\mathbb{Z}$, $11+\mathbb{Z}$. Um das Inverse von $5+\mathbb{Z}$ zu finden, benutzen wir den erweiterten euklidischen Algorithmus. Wir erhalten $5*5 \equiv 1 \modulo 12$. Entsprechend gilt $7*7 \equiv 1 \modulo 12$, $11*11 \equiv 1 \modulo 12$.

\datum{21.04.2020}
\subsection{Ordnung von Gruppen (Prime Restklassengruppen)}
Die Gruppe der primen Restklassen modulo $m$ heißt \textit{prime Restklassengruppe} modulo $m$ und wird mit $(\mathbb{Z}/m\mathbb{Z})^*$ bezeichnet. Ihre Ordnung bezeichnet man mit $\varphi (m)$.\\
\ \\
Werte der Eulerschen $\varphi$-Funktion:\\
\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/euler_tabelle.png}\\
\ \\
Die Abbildung
\[ \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}, m \mapsto \varphi (m)\]
heißt \textit{Eulersche $\varphi$-Funktion}. Man beachte, dass $\varphi(m)$ \textbf{die Anzahl der Zahlen $a$ in $\{1,2,\ldots, m\}$ ist mit gcd$(a,m)=1$}. Insbesondere ist $\varphi(1) = 1$.\\
\ \\
\textit{Beispiel}:\\
$(\mathbb{Z}/12\mathbb{Z})^* = \{1+12\mathbb{Z}, 5+12\mathbb{Z}, 7+12\mathbb{Z}, 11+12\mathbb{Z}\}$ ist die prime Restklassengruppe mod 12. Also ist $\varphi (12) = 4$.
\newpage
\noindent
Eigenschaften der $\varphi$-Funktion:
\begin{enumerate}
\item Falls $p$ eine Primzahl ist, so gilt $\varphi(p) = p-1$.
\item
\[
\sum_{d | m, d > 0} \varphi(d) = m
\]
Beispiel: $m=6$.
\[
m = \sum_{d | 6, d > 0} \varphi(d) = \varphi(1) + \varphi(2) + \varphi(3) + \varphi(6) = 1 + 1 + 2 + 2 = 6
\]
\item Allgemeine Berechnungsformel:
\[
\varphi(n) = \prod_{p|n} (p-1)p^{k_p-1} = n \prod_{p|n}(1-\frac{1}{p})
\]
Mit $p$ = Primfaktor und $k_p$ = Exponent des Primfaktors\\
\ \\
Beispiel:
\[
\varphi(640) = \varphi(2*2*2*2*2*2*2*5) = \varphi(2^7*5^1) = [(2-1)*2^{7-1}]*[(5-1)*5^{1-1}] = [1*2^6]*[4*5^0] = 256
\]
oder\\
\ \\
$\varphi(640) = 640*(1-\frac{1}{2})*(1-\frac{1}{5}) = 256$
\end{enumerate}

\subsection{Ordnung von Gruppenelementen}
Als nächstes führen wir Elementordnungen und ihre Eigenschaften ein. Dazu sei $G$ eine Gruppe, die multiplikativ geschrieben ist, mit neutralem Element 1.\\
\ \\
\textbf{Definition:}\\
Sei $g \in G$. Wenn es eine natürliche Zahl $e$ gibt mit $g^e = 1$, dann heißt die kleinste solche Zahl \textit{Ordnung} von $g$ in $G$. Andernfalls sagt man, dass die Ordnung von $g$ in $G$ unendlich ist. Die Ordnung von $g$ in $G$ wird mit $\textit{order}_G \; g$ bezeichnet. Wenn es klar ist, um welche Gruppe es sich handelt, schreibt man auch $\textit{order} \; g$.\\
\ \\
Sei $g \in G$ und $e \in \mathbb{Z}$. Dann gilt $g^e=1$ genau dann, wenn $e$ durch die Ordnung von $g$ in $G$ teilbar ist.\\
\ \\
Sei $g \in G$ und seien $k,l$ ganze Zahlen. Dann gilt $g^l = g^k$ genau dann, wenn $l \equiv k \modulo \textit{order} \; g$ ist.\\
\ \\
\textit{Beispiel}\\
Wir bestimmen die Ordnung von $2+13 \mathbb{Z}$ in $(\mathbb{Z}/13\mathbb{Z})^*$. Wir ziehen dazu folgende Tabelle heran:\\
\ \\
\begin{tabular}{|l|rrrrrrrrrrrrr|}
\hline
$k$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12\\
$2^k \modulo 13$ & 1 & 2 & 4 & 8 & 3 & 6 & 12 & 11 & 9 & 5 & 10 & 7 & 1\\
\hline
\end{tabular}
\ \\
\ \\
Man sieht, dass die Ordnung von $2+13\mathbb{Z}$ den Wert 12 hat. Diese Ordnung ist gleich der Gruppenordnung von $(\mathbb{Z}/13\mathbb{Z})^*$. Dies stimmt aber nicht für jedes Gruppenelement. Zum Beispiel hat $4+13\mathbb{Z}$ die Ordnung 6.\\
\ \\
Wir bestimmen noch die Ordnung von Potenzen.\\
\ \\
Ist $g \in G$ von endlicher Ordnung $e$ und ist $n$ eine ganze Zahl, so ist $\textit{order} \; g^n = \frac{e}{\text{gcd}(e,n)}
$

\newpage
\subsection{Untergruppen}
Wir führen Untergruppen ein. Mit $G$ bezeichnen wir eine Gruppe.\\
\ \\
\textbf{Definition}:\\
Eine Teilmenge $U$ von $G$ heißt \textit{Untergruppe} von $G$, wenn $U$ mit der Verknüpfung von $G$ selbst eine Gruppe ist.\\
\ \\
\textit{Beispiel}:\\
Für jedes $g \in G$ bildet die Menge $\{g^k \: : \: k \in \mathbb{Z}\}$ eine Untergruppe von $G$. Sie heißt die von \textit{g erzeugte Untergruppe} und wir schreiben $\langle g \rangle$ für diese Untergruppe.\\
Hat $g$ eine endliche Ordnung $e$, dann ist $\langle g \rangle = \{g^k \: \: 0 \leq k < e\}$. Ist nämlich $x$ eine ganze Zahl, dann gilt $g^x = g^{x \modulo e}$, in diesem Fall ist $e$ auch die Ordnung von $\langle g \rangle$.\\
\ \\
\textit{Beispiel 2}:\\
Die von $2+13\mathbb{Z}$ erzeugt Untergruppe von $(\mathbb{Z}/13\mathbb{Z})^*$ ist gemäß Beispiel unter 2.8 (siehe Tabelle) die ganze Gruppe $(\mathbb{Z}/13\mathbb{Z})^*$. Die von $4+13\mathbb{Z}$ erzeugte Untergruppe hat die Ordnung 6. Sie ist $\{k + 13\mathbb{Z} \: : \: k=1,4,3,12,9,10\}$.\\
\ \\
Wenn $G = \langle g \rangle$ für ein $g \in G$ ist, so heißt $G$ zyklisch und $g$ heißt \textit{Erzeuger} von $G$. Die Gruppe $g$ ist dann die von $g$ erzeugte Gruppe.\\
Ist $G$ endlich und zyklisch, so hat $G$ genau $\varphi(|G|)$ Erzeuger, welche alle die Ordnung $|G|$ haben.\\
\ \\
\textit{Beispiel}:\\
Die additive Gruppe $\mathbb{Z}$ ist zyklisch. Sie hat zwei Erzeuger, nämlich $1$ und $-1$.

\subsection{Der kleine Satz von Fermat}
Wir formulieren den berühmten kleinen Satz von Fermat.\\
\ \\
\textbf{Satz}: Wenn gcd$(a,m)=1$ ist, dann folgt $a^{\varphi(m)} \equiv 1 \modulo m$.\\
\ \\
Dieses Theorem eröffnet z.B. eine neue Methode, prime Restklassen zu invertieren. Es impliziert nämlich, dass aus gcd$(a,m)=1$ die Kongruenz
\[
a^{\varphi(m)-1}*a \equiv 1 \modulo m
\]
folgt. Das bedeutet, dass $a^{\varphi(m)-1} +m\mathbb{Z}$ die inverse Restklasse von $a+m\mathbb{Z}$ ist.\\
\ \\
\textit{Beispiel}:\\
Invertieren Sie 5 in $(\mathbb{Z}/12\mathbb{Z})^*$\\
\ \\
$a=5, m=12, \text{ggT}(5,12)=1$\\
\ \\
$\varphi(m) = \varphi(12) = 12*(1-\frac{1}{2})*(1-\frac{1}{3}) = 12*\frac{1}{2}*\frac{2}{3} = 12*\frac{1}{3} = 4$\\
\ \\
$5^{-1} = 5^{\varphi(12)-1} = 5^{4-1} = 5^3 = 25*5 = (1 \modulo 12) * 5 = 5 \modulo 12$, d.h. die Inverse von 5 in $(\mathbb{Z}/12\mathbb{Z})^*$ ist 5.


\newpage
\datum{22.04.2020}
\subsection{Der Chinesische Restsatz}
Seien $m_1, \ldots, m_n$ natürliche Zahlen, die paarweise teilerfremd sind, und seien $a_1, \ldots, a_n$ ganze Zahlen. Wir erläutern eine Lösungsmethode für folgende \textit{simultane Kongruenz}:
\[
x \equiv a_1 \modulo m_1, \; x \equiv a_2 \modulo m_2, \; \ldots \; x \equiv a_n \modulo m_n.
\]
Setze
\[
m = \prod^n_{i=1} m_i, \; M_i = \frac{m}{m_i}, \; 1 \leq i \leq n.
\]
Es sei
\[
y_iM_i = 1 \modulo m_i
\]
\textit{Beispielaufgabe}:\\
Lösen Sie das simultane Kongruenzsystem mit\\
$x \equiv 1 \modulo 3$\\
$x \equiv 3 \modulo 7$\\
$x \equiv 5 \modulo 11$\\
(allgemeine Form: $x \equiv a_i \modulo m_i$)\\
\ \\
$m = 3*7*11 = 231;$\\
\ \\
$M_1 = \frac{231}{3} = 77$\\
\ \\
$M_2 = \frac{231}{7} = 33$\\
\ \\
$M_3 = \frac{231}{11} = 21$\\
\ \\
$i=1: y_1 * 77 = 1 \modulo 3 \: \Rightarrow \: y_1 = 2$\\
$i=2: y_2 * 33 = 1 \modulo 7 \: \Rightarrow \: y_2 = 3$\\
$i=3: y_3 * 21 = 1 \modulo 11 \: \Rightarrow \: y_3 = 10$\\
\tabto{24px} ($21 = 10 \modulo 11$, man kann also mit 10 weiterrechnen.\\
\tabto{24px} $10*10 = 100, \: 100 \modulo 11 = 1$)\\
\ \\
Tabelle aufstellen:\\
\ \\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|l|}
\hline
$i$ & $a_i$ & $M_i$ & $y_i$ & Produkt ($a_i*M_i*y_i$)\\
\hline
1 & 1 & 77 & 2 & 154\\
2 & 3 & 33 & 3 & 297\\
3 & 5 & 21 & 10 & 1050\\
\hline
\multicolumn{4}{r}{Summe der Produkte:} & \multicolumn{1}{l}{$x = 1501 = 115 \modulo 231$}\\
\end{tabular}\\
\ \\
$\Rightarrow x=115$ ist die kleinste positive Lösung, die alle drei Gleichungen (siehe Aufgabenstellung) erfüllt.



\newpage
\datum{05.05.2020}
\section{Graphentheorie}
\subsection{Grundlagen}
\definition{ungerichteter Graph}\\
Ein \textit{ungerichteter Graph} $G = (V,E)$ besteht aus einer abzählbaren Menge $V$, den sog. \textit{Knoten} und einer Menge $E$, den sog. Kanten\footnote{V und E aus dem Englischen: Vertices \& Edges}. Eine Kante ist definiert durch zwei Knoten in $V$, sodass $E$ als Teilmenge von $V^2 = V \times V$ betrachtet werden kann. $E$ besteht in diesem Zusammenhang aus geordneten Paaren. Die Reihenfolge der Kanten ist unwichtig.\\
\ \\
\noindent
\textbf{Beispiel}:
\begin{figure}[hpb]
\begin{subfigure}{.3\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Bilder/graph_1.png}\\
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.7\linewidth}
\[
\begin{split}
e_1 & \: = (a,b) \text{ oder } e_1 = (b,a)\\
G & \: = (V,E)\\
& \: = (\{a,\ldots,e\},\{e_1, \ldots, e_7\})\\
& \: = (\{a,\ldots,e\},\{(a,b),(b,c),(d,c),(d,e),(e,c),(b,d),(e,a)\})\\
\end{split}
\]
\end{subfigure}
\end{figure}

\noindent
\textbf{Beispiel 2} (Visualisierung eines ungerichteten Graphen):\\
Gegeben seien die Mengen $V := \{v_1, v_2, v_3, v_4\}$ und $E := \{(v_1,v_2),(v_1.v_4),(v_2,v_4)\}$. Fertigen Sie eine Skizze des Graphen $G = (V,E)$ an.\\
Eine Möglichkeit ist die folgende. Die vier Knoten sind jeweils mit einem Element in $V$ gekennzeichnet. Strecke sind nur zwischen $v_1$ und $v_2$, zwischen $v_1$ und $v_4$ sowie zwischen $v_2$ und $v_4$ abgebildet.
\centergr{0.2}{visuell_nicht_eindeutig_1.png}
Man merkt, dass die Ordnung der Knoten völlig egal ist. Die folgenden Graphen sind weitere gültige Lösungen der Aufgabe:
\begin{figure}[hpb]
\begin{subfigure}{.5\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{Bilder/visuell_nicht_eindeutig_2.png}\\
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{Bilder/visuell_nicht_eindeutig_3.png}\\
\end{subfigure}
\end{figure}\\
\hrule
\ \\
\definition{isolierter Knoten, benachbarte/adjazente Knoten, Inzident, Grad eines Knotens}\\
\ \\
Ein Knoten in einem Graphen, der mit keinem anderen Knoten verbunden ist, heißt \textbf{isoliert}.\\
\ \\
Zwei verschiedene Knoten in einem Graphen heißen \textbf{benachbart} oder \textbf{adjazent}, wenn diese miteinander durch eine Kante verbunden sind.\\
\ \\
Ein Knoten $v \in  V$ ist \textbf{inzident} zu einer Kante $e \in E$ im Graphen $G(V,E)$, falls es einen Knoten $u$ gibt, sodass $u$ und $v$ durch $e$ verbunden sind.\\
\ \\
Die Anzahl der Kanten, die zm Knoten $v$ inzident sind, ergibt den \textbf{Grad} des Knotens $d(v)$\footnote{d = degree}.\\
\ \\
Aus Beispiel 1: $d(b) = 3$\\
Aus Beispiel 2: Der Knoten $v_3$ ist isoliert. $v_1$ und $v_4$ sind adjazent. Bezeichnen wir mit $e$ die Kante von $v_1$ nach $v_4$, so ist sowohl $v_1$ als auch $v_4$ inzident zu der Kante $e$.\\
\ \\
\textbf{Aufgabe}:\\
Bestimmen Sie $V$ und $E$ mit $|E|$ minimal sowie $d(v_i)$ für alle Knoten $v_i, i = 1,2,3,4$ im folgenden Graph:\\
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{Bilder/graph_2.png}\\
$V = \{v_1,v_2,v_3,v_4\}$\\
$E = \{(v_1,v_2),(v_1,v_3),(v_1,v_4),(v_2,v_3),(v_2,v_4),(v_3,v_4)\}$\\
$d(v_i) = 3$ für $i = 1,2,3,4$\\
\glqq Benachbarte\grqq{} oder adjazente Knoten:\\
$v_1 + v_2, v_1 + v_3$, usw. (die Knoten in einem geordneten Paar)\\
\hrule
\ \\
\definition{parallele Kanten, Schlinge, einfacher Graph, vollständiger Graph, zusammenhängender Graph}\\
\ \\
Sei $G = G(V,E)$ ein Graph. Die Kanten $e_1, e_2 \in E$ heißen \textbf{parallel}, falls sie die selben Knoten verbinden.\\
\ \\
Sind $v \in V$ in $(v,v) \in E$, so heißt die Strecke von $v$ nach $v$ eine \textbf{Schlinge}.\\
\ \\
$G$ heißt \textbf{einfacher Graph}, falls $G$ keine parallelen Kanten und keine Schlingen enthält.\\
\ \\
Ein Graph $G$ heißt \textbf{vollständig}, wenn $G$ einfach ist und alle unterschiedlichen Knoten $V$ miteinander verbunden sind. In diesem Fall wird $G$ mit $G_{|V|}$ bezeichnet.\\
\ \\
Der Graph $G = G(V,E)$ heißt \textbf{zusammenhängend}, falls es einen Weg zwischen $u$ und $v$ für alle $u,v \in V$ mit $u \neq v$ gibt.\\
\ \\
\textbf{Beispiel}: Gegeben ist die Menge $V = \{v_1, v_2, v_3, v_4\}$ und $E = \{(v_1,v_2),(v_1,v_2),(v_1,v_4),(v_2,v_4),(v_4,v_4)\}$. Skizze:\\
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Bilder/graph_3.png}\\
Hier: $d(v_4) = 4$\\
Der Graph ist nicht zusammenhängend (\textbf{isolierter Knoten} $v_3$) und nicht einfach.\\
\ \\
\textbf{Adjazente} Knoten sind durch eine Kante direkt verbunden ($v_1$ und $v_4$ sind adjazent, $v_2$ und $v_3$ nicht).\\
\ \\
Ein Knoten $v$ ist \textbf{inzident} zu der Kante $e$, falls es einen Knoten $u$ gibt, sodass $u$ und $v$ durch $e$ verbunden sind.

\newpage
\noindent
\definition{Kantenzug, Weg, einfacher Weg, einfacher Kreis}\\
\ \\
Seien $G = G(V,E)$ ein Graph und $V-i \in V$ mit $i \in \mathbb{N}$.\\
\ \\
Ein \textbf{Kantenzug} (der Länge $n-1$) von $v_1$ (\textit{Anfangsknoten}) nach $v_n$ (\textit{Endknoten}) besteht aus einer Folge $v_1,v_2,\ldots, v_n$ oder genauer $v_1,e_1,v_2,e_2, \ldots, e_{n-1}, v_n$, wobei $e_i := (v_i,v_{i+1}) \in E, i \in \{1, \ldots, n-1\}$.\\
\ \\
Ist $v_1 = v_n$, so heißt der Kantenzug \textbf{geschlossen}, sonst \textbf{offen}.\\
\ \\
Sind die Kanten $e_i$ unterschiedlich, dann ist ein offener Kantenzug ein \textbf{Weg} und ein geschlossener Kantenzug ein \textbf{Kreis}.\\
\ \\
Sind zusätzlich die Knoten $v_1, \ldots, v_{n-1}$ unterschiedlich, so heißt der Weg oder der Kreis \textbf{einfach}.\\
\ \\
\textbf{Beispiel}:
\begin{figure}[hpb]
\begin{subfigure}{.3\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/weg_stern.png}\\
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.7\linewidth}
Ein Kreis ist gegeben durch $v_1,v_3,v_4,v_2,v_4,v_1$. Bei einem nicht einfachen Kreis wiederholt sich die Folge $v_1,v_3,v_4,v_2,v_4,v_1,v_3,v_4,v_2,v_4,v_1$.\\
Ein offener Kantenzug wäre z.B. die Folge $v_1,v_3,v_5$\\
\end{subfigure}
\end{figure}

\subsection{Eulersche Kreise}
\begin{tcolorbox}[title=\textbf{Satz (Summe der Grade aller Knoten):}]
Für einen endlichen Graphen $G(V,E)$ gilt
\[
\sum_{v \in V} d(v) = 2 |E|.
\]
\end{tcolorbox}
\noindent
Somit ist die Summe der Grade aller Knoten nicht nur eine gerade Zahl, sondern diese Summe geteilt durch zwei ergibt die Anzahl von Kanten.\\
\ \\
Verwandt mit dieser Beobachtung ist folgender Satz:

\begin{tcolorbox}[title=\textbf{Satz (Anzahl der Knoten von ungeradem Grad):}]
Für einen endlichen Graphen $G(V,E)$ gibt es eine gerade Anzahl von Knoten mit ungeradem Grad.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[title=\textbf{Definition eulerscher Weg, eulerscher Kreis:}]
Ein Weg oder ein Kreis heißt eulersch, falls jede Kante genau einmal besucht wird.
\end{tcolorbox}
\noindent
Eine Charakterisierung von eulerschen Wegen und Kreisen ist das Thema des folgenden Satzes:

\begin{tcolorbox}[title=\textbf{Satz (eulerscher Weg, eulerscher Kreis):}]
Ein endlicher zusammenhängender Graph enthält einen eulerschen Weg genau denn, wenn es höchstens 2 Knoten mit ungeradem Grad gibt.\\
Der Graph enthält genau dann einen eulerschen Kreis, wenn der Grad jedes Knotens gerade ist.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[title=\textbf{Definition eulerscher Graph:}]
Ein Graph $G$ heißt eulersch, falls $G$ einen eulerschen Kreis enthält.
\end{tcolorbox}
\ \\
Bei Graphen mit wenigen Knoten kann ein eulerscher Kreis durch ausprobieren gefunden werden. Für größere Graphen kann der Algorithmus von Hierholzer eingesetzt werden. Die Idee hinter dem Algorithmus besteht darin, Kreise, die keine Kanten wiederholt besuchen und die miteinander verschmolzen werden können, nach und nach zu suchen, bis ein eulerscher Kreis gefunden wurde.\\
\ \\
\textbf{Algorithmus}:\\
Input: zusammenhängender Graph $G = (V,E)$ mit allen Knoten vom geraden Grad\\
Output: eulerscher Kreis in $G$\\
\ \\
Schritte:
\begin{enumerate}
\item Wähle einen Knoten $v_0 \in V$\\
Wähle nach und nach einen Weg $K$ mit unbesuchten Kanten bis ein Kreis entsteht
\item Falls alle Kanten in $K$ enthalten sind, return $K$. Sonst gehe zu Schritt 3.
\item Setze $K' = K$.\\
Wähle einen Knoten $\omega$ in $K'$, sodass $\omega$ mit einer nicht besuchten Kante inzident ist.\\
Konstruiere wie im 1. Schritt einen Kreis $K^n$ von $\omega$ nach $\omega$\\
Definiere $K$ durch den Weg von $v_0$ bis $\omega$ in $K'$ gefolgt von $K^n$ und anschließend den Rest von $K'$.\\
Gehe zu Schritt 2.
\end{enumerate}
Beispiel: Haus vom Nikolaus mit Keller
\begin{figure}[hpb]
\begin{subfigure}{.2\linewidth}
\centergr{}{nikolaus_keller.png}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.8\linewidth}
$K_1: A \rightarrow B \rightarrow C \rightarrow A$\\
$K_2: B \rightarrow D \rightarrow C \rightarrow E \rightarrow B$\\
$K_3: D \rightarrow E \rightarrow G \rightarrow F \rightarrow D$\\
\ \\
$\Rightarrow K: A \rightarrow \overbrace{B \rightarrow \underbrace{D \rightarrow E \rightarrow G \rightarrow F \rightarrow D}_{K_3} \rightarrow C \rightarrow E \rightarrow B}^{K_2} \rightarrow C \rightarrow A$
\end{subfigure}
\end{figure}

\newpage
\datum{19.05.2020}
\subsection{Hamiltonsche Kreise}
\begin{tcolorbox}[title=\textbf{Definition hamiltonscher Graph, hamiltonscher Kreis:}]
Ein Graph $G = (V,E)$ heißt \textit{hamiltonsch}, falls $G$ einen \textit{hamiltonschen Kreis} enthält, d.h. ein Kreis, der jede Knoten in $V$ genau einmal besucht.
\end{tcolorbox}
Bem.:
\begin{itemize}
\item \textit{eulersch} $\rightarrow$ jede Kante einmal besucht
\item \textit{hamiltonsch} $\rightarrow$ jeder Knoten einmal besucht
\end{itemize}
Beispiele:
\centergr{0.8}{hamilton_bsp.png}
Von links nach rechts:
\begin{itemize}
\item Das Haus vom Nikolaus ist kein eulerscher Graph, da es keinen eulerschen Kreis enthält. Es ist jedoch hamiltonsch, denn ein hamiltonscher Kreis ist durch $a c f d b$ gegeben
\item Die Sanduhr ist eulersch, denn jeder Knoten hat einen geraden Grad. Ein hamiltonscher Kreis ist nicht vorhanden, es scheitert am Knoten $a$ (muss doppelt besucht werden)
\item Das \glqq leere Haus\grqq{} ist sowohl eulersch als auch hamiltonsch
\item Im \glqq Pavillon\grqq{} haben vier Kanten einen ungeraden Grad ($\Rightarrow$ nicht eulersch). Bei Knoten $d$ kommen wir entweder hinein oder heraus, aber nicht beides ($\Rightarrow$ nicht hamiltonsch)
\end{itemize}
Im Gegensatz zu eulerschen Kreisen gibt es keine notwendigen und ausreichenden Bedingungen, die auf die Existenz eines hamiltonschen Kreises hinweisen. Des Weiteren ist das Entscheidungsproblem, ob ein gegebener Graph hamiltonsch ist, NP-vollständig.\\
\ \\
Einige Teilergebnisse zum Traveling Salesman Problem, die in manchen Fällen nützlich sein können, sind wie folgt.
\begin{itemize}
\item Ist $G$ nicht zusammenhängend, dann kann $G$ nicht hamiltonsch sein.
\item Hat $G$ einen Knoten vom Grad 1, dann kann $G$ nicht hamiltonsch sein.
\end{itemize}

\begin{tcolorbox}[title=\textbf{Satz von Dirac}]
Sei $G$ ein zusammenhängender Graph mit $n \geq 3$ Knoten. Hat jeder Knoten von $G$ einen Grad $\geq \frac{n}{2}$, dann ist $G$ hamiltonsch.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[title=\textbf{Satz}]
Sei $G$ ein hamiltonscher Graph mit $n$ Knoten.\\
Entfernt man jetzt $k \leq n$ Knoten aus dem Graphen, so zerfällt der Graph in maximal $k$ Zusammenhangskomponenten.
\end{tcolorbox}


\newpage
\datum{20.05.2020}
\subsection{Hypercubes}

\begin{figure}[h]
\begin{subfigure}{\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{Bilder/cubes_graf_1.png}
\caption{Zwei 1-Cubes}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{Bilder/cubes_graf_2.png}
\caption{Zwei 1-Cubes werden verbunden}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{Bilder/cubes_graf_3.png}
\caption{Die Beziehungen werden ergänzt}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=0.1\linewidth]{Bilder/cubes_graf_4.png}
\caption{Der resultierende 2-Cube}
\end{subfigure}
\end{figure}

\begin{tcolorbox}[title=\textbf{Definition Gray-Code:}]
Für $n \geq 2$ ist ein \textit{Gray-Code} der hamiltonsche Kreis
\[ G_n := s_1,s_2,\ldots ,s_n. \]
\end{tcolorbox}

\textbf{Beschreibung des Gray-Codes:}\\
$G_1 = 0,1$
Ein $n+1$-Cube wird nach folgendem Algorithmus erstellt:\\
(Beispiel $G_2 = 00,01,11,10 \Rightarrow G_3$)
\begin{enumerate}
\item Dupliziere die Folge des $n$-Cubes\\
$G_2 = 00,01,11,10$\\
$G_2 = 00,01,11,10$
\item Drehe die 2. Folge um\\
$G_2 = 00,01,11,10$\\
$G_2^u = 10,11,01,00$
\item Erweitere $G_n$ um das Zeichen 0, $G_2^u$ um das Zeichen 1(jeweils am Anfang)\\
$G_2' = 000,001,011,010$\\
$G_2'' = 110,111,101,100$
\item $G_{n+1} = G_n' + G_n''$\\
$G_3 = \underbrace{000,001,011,010}_{G_2'},\underbrace{110,111,101,100}_{G_2''}$
\end{enumerate}

\subsection{Gerichtete Graphen}
\subsubsection{Ordnungen}
\begin{tcolorbox}[title=\textbf{Definition Ordnung:}]
Eine zweistellige Relation $\leq$ auf einer Menge $S$ ist eine Ordnung, falls für alle $s,t,u \in S$ gilt
\begin{itemize}
\item $s \leq s$ (Reflexivität)
\item $s \leq t \wedge t \leq s \Rightarrow s = t$ (Antisymmetrie)
\item $s \leq t \wedge t \leq u \Rightarrow s \leq u$ (Transitivität)
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\noindent
Die Symbolik $\leq$ erinnert an den Begriff \glqq kleiner gleich\grqq . Wählen wir als Menge $M := \mathbb{N}, \mathbb{Z}, \mathbb{Q}$ oder $\mathbb{R}$ (oder Teilmengen davon), ist $\leq$ eine Ordnung auf $M$.\\
\ \\
Ein weiteres Beispiel ist \glqq Teilmenge von\grqq . In diesem Zusammenhang ist $\leq$ als $\subseteq$ zu interpretieren. Als etwas abstraktes Beispiel betrachten wir eine endliche Menge $M$ und die Potenzmenge $M'$ von $M$\footnote{Die Potenzmenge einer Menge $M$ ist die Menge aller Teilmengen von $M$. Beispielsweise ist die Potenzmenge der Menge $M=\{0,1\}$ durch $P := \{ \emptyset, \{0\},\{1\},\{0,1\}\}$ gegeben.}.\\
Ist $A$ ein Element aus $P$, so gilt $A \subseteq A$.
Ferner $\forall A,B \in P$ gilt: $(A \subseteq B) \wedge (B \subseteq A) \Rightarrow A = B$.
Des Weiteren $\forall A,B,C \in P$ gilt: aus $A \subseteq B$ und $B \subseteq C$ folgt $A \subseteq C$.\\
\ \\
Eine Ordnung kann auch auf Wörtern definiert werden. Sei dazu $W$ die Menge aller Wörter über einem Alphabet $A$. Eine Relation $\leq_{tw}$ kann wie folgt definiert werden:
\[ w_1 \leq_{tw} w_2 \Leftrightarrow \exists u \in W \: : \: w_1 u = w_2 \]
d.h. $w_1$ ist ein Teilwort von $w_2$.\\
\ \\
\textbf{Beispiel 1}: $M := \{a,b,c\}$, Potenzmenge von $M$ = \{ alle Teilmengen von $M$ \}\\
= $\{ \emptyset , \{a\},\{b\},\{c\},\{a,b\},\{a,c\},\{b,c\},\{a,b,c\}\}$.\\
\ \\
Wir erhalten das Hasse-Diagramm (immer von unten nach oben lesen, dann können die Pfeile auch weggelassen werden):\\
\tikz{
\node (0) at (2,0) [rectangle] {$\emptyset$};
\node (a) at (0,2) [rectangle] {$\{a\}$};
\node (b) at (2,2) [rectangle] {$\{b\}$};
\node (c) at (4,2) [rectangle] {$\{c\}$};
\node (ab) at (0,4) [rectangle] {$\{a,b\}$};
\node (ac) at (2,4) [rectangle] {$\{a,c\}$};
\node (bc) at (4,4) [rectangle] {$\{b,c\}$};
\node (abc) at (2,6) [rectangle] {$\{a,b,c\}$};

\draw (0)  edge[->] (a)
	  (0)  edge[->] (b)
	  (0)  edge[->] (c)
	  (a)  edge[->] (ab)
	  (a)  edge[->] (ac)
	  (b)  edge[->] (ab)
	  (b)  edge[->] (bc)
	  (c)  edge[->] (ac)
	  (c)  edge[->] (bc)
	  (ab) edge[->] (abc)
	  (ac) edge[->] (abc)
	  (bc) edge[->] (abc);
}

\noindent
\textbf{Beispiel (Ordnung)}:\\
Zeigen Sie, dass die Relation $\leq_{tw}$ auf $W$ eine Ordnung ist.\\
Es muss gezeigt werden, dass $\leq_{tw}$ reflexiv, antisymmetrisch und transitiv ist.
\begin{itemize}
\item Sei $u$ das leere Wort. Dann gilt $wu \leq_{tw} w$ für alle $w \in W$. (reflexiv)
\item Gilt $w_1 \leq_{tw} w_2$ und $w_2 \leq_{tw} w_1$ für $w_1,w_2$, dann existieren $u_1, u_2 \in W$ mit der Eigenschaft \textcolor{blue}{$w_1u_1 = w_2$} und $w_2u_2 = w_1$. Daraus folgt \textcolor{blue}{$w_2$}$u_2$ = \textcolor{blue}{$w_1u_1$}$u_2$ = $w_1$. Somit sind $u_1$ und $u_2$ jeweils das leere Wort, sodass $w_1 = w_2$. (antisymmetrisch)
\item Seien $w_1,w_2,w_3 \in W$ mit $w_1 \leq_{tw} w_2 \: \wedge \: w_2 \leq_{tw} w_3 \: \Rightarrow \: w_1 \leq_{tw} w_3$. Definiere $u_1, u_2 \in W$ mit \textcolor{red}{$w_1u_1 = w_2$} und $w_2u_2 = w_3$.\\
Damit gilt $w_3 = w_2u_2 = $\textcolor{red}{$w_1u_1$}$u_2$, wobei $u_1u_2$ ein Wort in $W$ ist, d.h. $w_1 \leq_{tw} w_3$. (transitiv)
\end{itemize}

\subsubsection{Wohlordnung}
Sei $H$ eine Menge mit Ordnung $\leq$. $\Rightarrow (H,\leq)$\\
Besitzt jede nicht leere Teilmenge $X \subseteq H$ ein kleinstes Element, dann nennt man $\leq$ eine \textbf{Wohlordnung} auf $H$.\\
Beispiele:
\begin{itemize}
\item $(\mathbb{N}, \leq )$: $\leq$ ist eine Wohlordnung auf $\mathbb{N}$
\item $(\mathbb{Z}, \leq )$: $\leq$ ist eine Ordnung aber keine Wohlordnung auf $\mathbb{Z}$ (kein kleinstes Element)
\end{itemize}
\textbf{Wohlordnungsaxiom}:\\
Ist $H$ eine Menge mit Wohlordnung $\leq$, dann besitzt $M$ auch eine totale Ordnung.
\ \\
Bsp.: Wir definieren $(\mathbb{Z}, \preceq )$ mit $a \preceq b \Leftrightarrow (|a| < |b| \vee |a| = |b|, a > 0)$.\\
Behauptung: $\preceq$ ist eine Wohlordnung und somit eine totale Ordnung.\\
Reflexivität, Antisymmetrie und Transitivität sind gegeben.

\subsubsection{Fundierte Menge und Induktion}
\begin{tcolorbox}[title=\textbf{Fundierte Menge}]
Sei $H$ eine Menge mit der Ordnung $\leq$. $(H, \leq )$ heißt fundiert, wenn jede nicht-leere Menge $X \subseteq H$ ein kleinstes Element hat, d.h. wenn $\leq$ eine Wohlordnung auf $X$ ist.\\
Da $H \subseteq H$ ist, hat $H$ auch ein kleinstes Element.
\end{tcolorbox}
\ \\
\textbf{Satz}:\\
Eine (halb)geordnete Menge $(M, \leq)$ ist genau dann fundiert, wenn jede absteigende Kette $K = \{a_1,a_2,a_3, \ldots\} \subseteq M$ mit $a_1 > a_2 > a_3 > \ldots$ endlich ist, d.h. es gibt ein $s \in \mathbb{N}$ mit $K = \{a_1, \ldots , a_s\}, a_1 > \ldots > a_s$.\\
Beispiel mit $(\mathbb{Z}, \preceq )$: $0 \prec 1 \prec -1 \prec 2 \prec -2 \prec \ldots$\\
\ \\
Eine absteigende Kette, die mit $n > 0$ anfängt, hat höchstens $2n$ Elemente, denn $n$ hat in $\mathbb{Z}$ insgesamt  nur $2n-1$ Vorgänger bzgl. $\preceq$. Fängt die Kette mit $-n < 0$ an, so ist die Länge der Kette höchstens $2n+1$.\\
\ \\
\textbf{Beispiel mit einer Baumstruktur}: geg.: Menge $M$, Ordnung $\leq$
\begin{itemize}
\item $m_1 \leq m_2 \rightarrow  m_1$ ist ein Vorgänger von $m_2$; $m_2$ ist ein Nachfolger von $m_1$.
\item $m_1$ heißt \textbf{direkter} Vorgänger von $m_2$, wenn $m_1 \leq m_2$, aber $m_1 \neq m_2$ und wenn es kein $m_3 \in M \setminus \{m_1,m_2\}$ gibt mit $m_1 \leq m_3 \leq m_2$.
\item In $M$ gibt es ein $m^*$ (Wurzel des Baums), das keinen Vorgänger besitzt ($\Rightarrow$ kleinstes Element).
\item Jedes $m \in M$ (auch die Wurzel) hat nur endlich viele direkte Nachfolger. Von jedem $m \in M$ gibt es genau eine endliche absteigende Kette, die die Wurzel enthält.
\[ m_0 := m > m_1 > \ldots > m_s := m^* \]
wobei $m_i$ direkter Vorgänger von $m_{i-1}$ ist.\\
\end{itemize}
Diese Kette ist endlich, somit ist $(M, \leq )$ fundiert.\\
\ \\
\underline{\textbf{Fundierte Induktion}}\\
logische Notation: $( \forall x : x \in M: ( \forall y : y \in M, y < x : P.y) \Rightarrow P.x)$\\
Sei $(M, \leq)$ eine fundierte Menge. Für jedes $m \in M$ sei $A(m)$ eine Aussage. $A(m)$ ist $ \forall m \in M$ wahr, wenn die beiden folgenden Aussagen $ \forall m \in M$ gelten:
\begin{enumerate}
\item Ist $m$ minimal in $M$, dann ist $A(m)$ wahr. (Induktionsanfang = IA)
\item Wenn $A(m')$ für ein $m' \in M$ mit $m' < m$ wahr ist, dann ist $A(m)$ wahr.
\end{enumerate}
Bemerkung: Mit $M = \mathbb{N}$, $m' = n$, $m = n+1$ ist die fundierte Induktion eine vollständige Induktion.\\
\ \\
%Beweis für fundierte Induktion: Sei $M_0 := \{m \in M | A(m)$ ist falsch $\}$. Zu zeigen: $M_0$ ist leer, wenn beide Aussagen gelten.\\
%Beweis durch Widerspruch:\\
%Angenommen $M_0$ ist nicht leer. Weil $(M, \leq )$ fundiert ist, besitzt $M_0$ als nicht leere Teilmenge von $M$ ein minimales Element $m_0$. Wegen $m_0 \in M_0$ ist $A(m_0)$ falsch. Das bedeutet, dass $m_0$ in $M$ nicht minimal ist.\\
%Daher gibt es ein $m_1 \in M$ mit $m_1 < m_0$ und $m_1 \not\in M_0$, sonst wäre $m_0$ nicht minimal in $M_0$. Somit ist $A(m_1)$ wahr nach Definition von $M_0$.\\
%Wegen Aussage 2 $(m' := m_1, m := m_0)$ muss $A(m_0)$ wahr sein $\Rightarrow m_0 \not\in M_0$ ALARM $\Rightarrow M_0$ ist leer.\\
%\ \\
Bemerkung: Wenn mit $A(m)$ ein Funktionswert definiert wird, wenn $A(m)$ also lautet wie \glqq Die Funktion $g:M  \rightarrow Y$ ist durch folgende Vorschrift an der Stelle $m \in M$ eindeutig beschrieben\grqq , dann liefert die fundierte Induktion, dass die Funktion $g : M \rightarrow Y \; \forall \: m \in M$ definiert wird.\\
\ \\
Weil man bei dieser Art von Definition in Aussage 2 $A(m)$ nur aufgrund von vorher bestimmten Werten $A(m')$ bekommt, spricht man von einer \textbf{rekursiven Definition}.\\
Bsp.: $n!$ (minimales Element: 1), Fibonacci-Zahlen (minimale Elemente: 0 und 1)\\
\ \\
Satz (Rekursionssatz für fundierte Mengen):\\
Sei $(M, \leq )$ eine fundierte Menge. $M_0$ sei die Menge der minimalen Elemente von $M$, $Y$ sei eine beliebige Menge. Weiter seien
\[ f : M \times Y \rightarrow Y, g_0 : M_0 \rightarrow Y \text{ und } h:M \rightarrow M \] mit $h(m) < m \; \forall \; m \in M \setminus M_0$ Abbildungen. Dann ist die Abbildung $g : M \rightarrow Y$ eindeutig durch die folgenden zwei Vorschriften eindeutig bestimmt:
\begin{enumerate}
\item $g(m) := g_0(m) \; \forall \; m \in M_0$ (Basis der Rekursion)
\item $g(m) := f(m, g(h(m))) \; \forall m \in M \setminus M_0$. (Rekursion)
\end{enumerate}
Beispiel:\\
Betrachte die Folge $(x_n)_{n \in \mathbb{N} > 0}$ mit
\[ x_{n+1} = \frac{1}{2} ( x_n + \frac{2}{x_n}), \; x_1 = 2 \]
($x_n$ konvergiert gegen $\sqrt{2}$)\\
Vorschriften:
\begin{enumerate}
\item $M = \mathbb{N}^{>0}, \; M_0 = \{1\}, \; x_1 = 2 : g_0 : \{1\} \rightarrow\mathbb{N}^{>0}$ mit $g_0(1) = 2$.
\item $m \in M \setminus M_0 = \mathbb{N}^{>1}$.\\
$h : \mathbb{N}^{>0} \rightarrow \mathbb{N}^{>0}, h(m) := m-1$.\\
$g(m) = f(m, g(h)m))) = f(m, g(m-1)) = \frac{1}{2}(g(m-1) + \frac{2}{g(m-1)})$
\end{enumerate}
\ \\
\textbf{Beispiel 2}:\\
Input: $a,b \in \mathbb{N}^{>0}$\\
Output: ggT$(a,b)$.\\
Vorschrift: ggT$(a,b) = \{ \text{if } a = b \text{ then } a, \text{ else if } a < b \text{ then ggT}(a, b-a), \text{ else ggT}(a-b, b)\}$\\
Die Summe von $a,b$ reduziert sich in jedem rekursiven Schritt. Die Reduktion ist $\neq 0$, aber wir wissen nicht, wie hoch sie ist. $\Rightarrow$ fundierte Induktion anwenden, um zu zeigen, dass das Programm terminiert.\\
\ \\
\textbf{(Ein verwirrtes) Beispiel 3}:\\
Gegeben: positive Zahlen aus $\mathbb{N}: m, n$.\\
$\exists p,q \in \mathbb{Z}$ mit $p_m + q_n = \text{ggT}(m,n)$.\\
Beweis mit fundierter Induktion auf Paaren von positiven Zahlen. Die Paare sind lexikographisch geordnet:\\
Ordnung $\leq_l$ $\Rightarrow (s,t) \leq_l (s', t')$, falls $s \leq_l s_1$ oder $(s = s_1 \text{ und } t \leq_l t')$\\
IA: Falls $m = n$ gilt, $a *m + 0*n = m = \text{ggT}(m,n) = \text{ggT}(m,m)$\\
Angenommen, die Aussage gilt $\forall (k,l) <_l (m,n)$.
\begin{itemize}
\item Falls $m = n$, ist die Aussage nach IA wahr.
\item Falls $m \neq n$ mit $m > n$ betrachte $(m-n, n) <_l (m,n)$. Nach IV $\exists \; p', q' \ni$ (sodass) $p'*(m-n) + q'*n = \text{ggT}((m-n),n) \Rightarrow \{m > n \Rightarrow [\text{ggT}((m-n),n) = \text{ggT}(m,n)] \}$\\
$p' * (m-n) + q' * n = \text{ggT}(m,n)$
\end{itemize}
$\Rightarrow p' * m + (q' - p') * n = \text{ggT}(m,n)$.


\datum{03.06.2020}
\subsection{Verbände}
Verbände sind Ordnungen mit bestimmten Eigenschaften, die mit Extrema zusammenhängen. Wir führen die Begrifflichkeiten anhand eines Beispiels an.\\
\ \\
Betrachten wir die Relation $\leq$ (im gewöhnlichen Sinn) auf das Intervall $I := [0;1[ \subset \mathbb{R}$. Das Minimum von $I$ ist 0, das Maximum von $I$ existiert nicht.\\
\ \\
Jede reelle Zahl $r \leq 0$ ist eine untere Schranke für das Intervall $I$, denn $r \leq x$ für alle $x \in I$. Die \textit{größte untere Schranke} ist 0. Eine größere untere Schranke kann es logischerweise nicht geben. Die größte untere Schranke (guS) wird auch \textbf{Infimum} genannt.\\
Am rechten Rand des Intervalls ist die Situation anders, weil das Intervall nicht abgeschlossen ist. Es gibt kein größtes Element, also auch kein Maximum. Wir können jedoch unendlich viele obere Schranken finden: $\sqrt{2}, 77, 50.000, \ldots$. Alle Zahlen $\geq 1$ sind größer als jedes Element in $I$. Die kleinste Zahl, die noch eine obere Schranke für $I$ ist, ist 1. 1 ist deshalb die \textit{kleinste obere Schranke} (koS) oder das \textbf{Supremum} von $I$.\\
\ \\
Hätten wir $\mathbb{R}$ anstatt $I$ gewählt, dann gäbe es weder Maximum noch Minimum. Obere und untere Schranken existieren in diesem Fall auch nicht.\\
\begin{tcolorbox}[title=\textbf{Definition Verband}]
Ein \textit{Verband} ist ein Tupel $(S, \leq, \sqcup, \sqcap )$ mit den Eigenschaften
\begin{itemize}
\item $(S, \leq )$ ist eine Ordnung (d.h. $\leq$ ist eine Ordnung auf $S$),
\item jede zwei Elemente aus $S$ haben eine guS und eine koS,
\item $\sqcup$ ist der Supremum-Operator von $S$,
\item $\sqcap$ ist der Infimum-Operator von $S$.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
Bemerkungen:
\begin{itemize}
\item $\forall \; a \; \in \; S$ gilt $\bot \leq a$, falls das Infimum $\bot$ für $S$ existiert.
\item $\forall \; a \; \in S$ gilt $a \leq \top$, falls das Supremum $\top$ für $S$ existiert.
\item Es wird angenommen, dass $S$ ein Minimum $\bot$ und ein Maximum $\top$ besitzt. (Das Intervall $[0;1[$ ist deshalb kein Verband.)
\item Der Supremum-Operator nimmt als Argument eine Teilmenge $T \subseteq S$ und liefert $\sqcup T$ (das Supremum der Menge $T$ bezogen auf $S$), falls ein Supremum für $T$ existiert. (Analog für $\sqcap$.)
\item Es wird angenommen, dass $\sqcup \{a,b\}$ und $\sqcap \{a,b\}$ existieren für alle $a,b \in S$.
\end{itemize}
\textbf{Beispiel}:\\
Hasse-Diagramm der Ordnung $(P, \subseteq)$, wobei $P$ die Potenzmenge der Menge $M := \{a,b,c\}$ ist. Wir müssen überprüfen, ob jede zwei Elemente eine guS und eine koS haben:\\
\begin{figure}[h]
\begin{subfigure}{0.5\linewidth}
\tikz{
\node (0) at (2,0) [rectangle] {$\{\} = \bot$};
\node (a) at (0,2) [rectangle] {$\{a\}$};
\node (b) at (2,2) [rectangle] {$\{b\}$};
\node (c) at (4,2) [rectangle] {$\{c\}$};
\node (ab) at (0,4) [rectangle] {$\{a,b\}$};
\node (ac) at (2,4) [rectangle] {$\{a,c\}$};
\node (bc) at (4,4) [rectangle] {$\{b,c\}$};
\node (abc) at (2,6) [rectangle] {$\{a,b,c\} = \top$};

\draw (0)  edge[->] (a)
	  (0)  edge[->] (b)
	  (0)  edge[->] (c)
	  (a)  edge[->] (ab)
	  (a)  edge[->] (ac)
	  (b)  edge[->] (ab)
	  (b)  edge[->] (bc)
	  (c)  edge[->] (ac)
	  (c)  edge[->] (bc)
	  (ab) edge[->] (abc)
	  (ac) edge[->] (abc)
	  (bc) edge[->] (abc);
}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.5\linewidth}
\begin{tabular}{cccc}
1. Element & 2. Element & guS & koS\\
\hline
$\{ a \}$ & $T \subseteq M'$ & $\{  \}$ & $T$\\
$\{ a \}$ & $\{ b \}$ & $\{  \}$ & $\{ a,b \}$\\
$\{ a \}$ & $\{ c \}$ & $\{  \}$ & $\{ a,c \}$\\
$\{ a \}$ & $\{ a,b \}$ & $\{ a \}$ & $\{ a,b \}$\\
$\{ a \}$ & $\{ a,c \}$ & $\{ a \}$ & $\{ a,c \}$\\
$\{ a \}$ & $\{ b,c \}$ & $\{  \}$ & $\{ a,b,c \}$\\
$\{ a \}$ & $\{ a,b,c \}$ & $\{ a \}$ & $\{ a,b,c \}$\\
\end{tabular}
\end{subfigure}
\end{figure}
\ \\
Bisher haben je zwei Elemente aus $P$ eine guS und eine koS. Dieser Trend setzt sich fort, wie man leicht nachprüfen kann, sodass es sich um einen Verband handelt. Man merkt, dass die leere Menge das Infimum und $M$ das Supremum ist.\\
\ \\
In folgender Grafik ist es noch leichter zu überprüfen, dass die Bedingungen für einen verband erfüllt sind:\\
\ \\
\tikz{
\node (0) at (1,0) [rectangle] {$\{\} = \bot$};
\node (a) at (0,1) [rectangle] {$\{a\}$};
\node (c) at (2,1) [rectangle] {$\{c\}$};
\node (ac) at (1,2) [rectangle] {$\{a,c\}$};
\node (abc) at (1,3) [rectangle] {$\{a,b,c\} = \top$};

\draw (0)  edge[->] (a)
	  (0)  edge[->] (c)
	  (a)  edge[->] (ac)
	  (c)  edge[->] (ac)
	  (ac) edge[->] (abc);
}
\ \\
Im Gegensatz dazu stellen die beiden folgenden Diagramme keine Verbände dar.\\
Die linke Ordnung hat für jede zwei Elemente eine koS, aber beispielsweise haben $b$ und $c$ keine guS (es gibt keine Element, welches kleiner als $b$ \textbf{und} kleiner als $c$ ist.). Die rechte Ordnung hat für jede zwei Elemente eine guS, aber $a$ und $b$ haben keine koS (es gibt kein Element, welches größer als $a$ \textbf{und} größer als $b$ ist.).
\centergr{0.6}{ordnung_kein_verband.png}

\begin{tcolorbox}[title=\textbf{Definition (endlicher) vollständiger Verband}]
Ein \textit{Verband} $(S, \leq, \sqcup, \sqcap)$ heißt vollständig, falls jede Teilmenge $T \subseteq S$ eine guS und eine koS besitzt.\\
Sei $(S, \leq, \sqcup, \sqcap)$ ein endlicher Verband. Dann ist der Verband auch vollständig.
\end{tcolorbox}








\subsection{Funktionen auf Ordnungen und Fixpunkte}
\begin{tcolorbox}[title=Einschub Zwischenwertsatz]
Sei $f$ eine stetige Funktion auf $[a;b]$.\\
$\forall y*$ zwischen $f(a)$ und $f(b) \: \exists$ ein $x*$ zwischen $a$ und $b$ mit $f(x*) = y*$.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[title=\textbf{Definition (Charakterisierung von Funktionen)}]
Seien $(S, \leq_S)$ und $(T, \leq_T)$ Ordnungen. Eine Funktion $\varphi : S \rightarrow T$ heißt
\begin{itemize}
\item \textit{monoton}, falls $s_1 \leq_S s_2 \Rightarrow \varphi (s_1) \leq_T \varphi (s_2)$ für alle $s_1, s_2 \in S$,
\item eine \textit{Einbettung}, falls $s_1 \leq_S s_2 \Leftrightarrow \varphi (s_1) \leq_T \varphi (s_2)$ für alle $s_1, s_2 \in S$,
\item ein \textit{Isomorphismus}, falls $\varphi$ eine surjektive Abbildung ist.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\ \\
Beispiele:\\
\centergr{0.8}{fixpunkte_beispiel.png}
A) $\varphi_1$ ist nicht monoton (da $a \leq b$, aber $\varphi_1 (a) \geq \varphi_1 (b)$).\\
B) $\varphi_2$ ist monoton, aber keine Einbettung (da $\varphi_2 (b) \leq \varphi_2 (c), \: b \not\leq c$).\\
C) $\varphi_3$ ist eine Einbettung, aber kein Isomorphismus (die Elemente $t_1, t_2$ rechts im Bild haben keine Urbilder).\\
D) $\varphi_4$ ist ein Isomorphismus. Die Struktur auf der rechten Seite entspricht der Struktur auf der linken Seite.\\

\begin{tcolorbox}[title=\textbf{Definition (Fixpunkt einer Funktion)}]
Seien $(S, \leq_S)$ und $(T,\leq_T)$ Ordnungen und $\varphi : (S, \leq_S) \rightarrow (T, \leq_T)$ eine Funktion. Ein Element $s \in S$ ist ein \textit{Fixpunkt} für $\varphi$, falls $\varphi (s) = s$. Die Menge aller Fixpunkte von $\varphi$ wird mit fix$(\varphi)$ gekennzeichnet.
\end{tcolorbox}
Beispielsweise ist 0 ein Fixpunkt der Funktion $f \: : \: \mathbb{R} \rightarrow [ -1 ; 1 ] ; x \mapsto \sin x$


\newpage
\datum{16.06.2020}
\subsection{Wälder und Bäume}
\definition{Wald}\\
Ein kreisfreier Graph heißt Wald. Ist ein Wald zusammenhängend, so wird er Baum genannt.\\
\begin{tcolorbox}[title=\textbf{Satz (Charakterisierung von Bäumen)}]
Für einen Graphen $G = (V,E)$ mit $|V| = n$ sind die folgenden Aussagen äquivalent:
\begin{enumerate}
\item $G$ ist ein Baum.
\item Je zwei Knoten von $G$ sind durch genau einen Weg verbunden.
\item $G$ ist kreisfrei und hat $n-1$ Kanten.
\item $G$ ist zusammenhängend und hat genau $n-1$ Kanten.
\item $G$ ist zusammenhängend, aber für jede Kante $e \in E$ ist $G' := \{V, E \setminus \{e\}\}$ nicht zusammenhängend.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\noindent
\definition{Spannbaum}\\
Sei $G$ ein Graph. Ein Baum $T \subset G$ heißt \textit{spannend}, falls $T$ alle Knoten von $G$ enthält.


\subsection{Darstellung von Graphen in Computern}
\subsubsection{Matrizendarstellung eines Graphen}
\begin{tcolorbox}[title=\textbf{Definition (Adjazenzmatrix eines ungerichteten Graphen)}]
Sei $G = (V,E)$ ein \textit{endlicher, ungerichteter Graph} mit $V := \{ v_1, v_2, \ldots, v_n \} , n \geq 1, v_1 \neq v_k, 1 \leq i \leq k \leq n$.Die Matrix $A = (a_{i,j})_{i,j \in \{1, \ldots, n \}}$ mit
\[ a_{i,j} = \text{ Anzahl der Kanten, die zu $v_i$ und $v_j$ inzident sind} \]
heißt \textit{Adjazenzmatrix} von $G$.
\end{tcolorbox}
\textbf{Bemerkungen}:
\begin{itemize}
\item Falls $(v_i ; v_j) \not\in E$ gilt, so ist $a_{i,j} = 0$.
\item $A$ ist symmetrisch.
\item Ist $A$ einfach (ohne Schlingen und parallele Kanten), so gilt $a_{i,j} \in \{ 0,1 \}$ mit $a_{i,j} = 0$ für alle $i,j \in \{1, \ldots , n \}$.
\end{itemize}
Die Definition der Adjazenzmatrix eines \textit{gerichteten Graphen} ist sehr ähnlich. Hier werden die Anzahl der Kanten $(v_i ; v_j)$ für $a_{i,j}$ und die Anzahl der Kanten $(v_j ; v_i)$ für $a_{j,i}$ gezählt. In diesem Fall ist die Adjazenzmatrix i.d.R. nicht symmetrisch.\\
Dabei beschreibt die Reihe den \glqq von\grqq -Knoten, die Spalte den \glqq zu\grqq -Knoten.\\
\ \\
Beispiele:
\centergr{0.4}{adjmatrix_beispiel.png}
\[
A_{\text{unger}} = \begin{bmatrix}
0 & 1 & 1 & 0 & 0\\
1 & 0 & 1 & 1 & 0\\
1 & 1 & 0 & 0 & 1\\
0 & 1 & 0 & 0 & 1\\
0 & 0 & 1 & 1 & 0
\end{bmatrix}
\: , \:
A_{\text{ger}} = \begin{bmatrix}
0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
1 & 1 & 0 & 0 & 1\\
0 & 1 & 0 & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & 1 & 0
\end{bmatrix}
\]
Wir betrachten als Beispiel die Matrix des ungerichteten Graphen (links) und interpretieren diese.\\
Ist $a_{i,j} = 1$, so gibt es genau einen Kantenzug der Länge 1 zwischen $v_i$ und $v_j$, nämlich $(v_i ; v_j)$. Ist $a_{i,j} = 0$, so gibt es keinen Kantenzug der Länge 1.\\
Um die gesuchte Länge zu ändern, kann man die Matrix mit sich selber multiplizieren:
\[ B^{(2)} := A^2 = \begin{bmatrix}
0 & 1 & 1 & 0 & 0\\
1 & 0 & 1 & 1 & 0\\
1 & 1 & 0 & 0 & 1\\
0 & 1 & 0 & 0 & 1\\
0 & 0 & 1 & 1 & 0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
0 & 1 & 1 & 0 & 0\\
1 & 0 & 1 & 1 & 0\\
1 & 1 & 0 & 0 & 1\\
0 & 1 & 0 & 0 & 1\\
0 & 0 & 1 & 1 & 0
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
2 & 1 & 1 & 1 & 1\\
1 & 3 & 1 & 0 & 2\\
1 & 1 & 3 & 2 & 0\\
1 & 0 & 2 & 2 & 0\\
1 & 2 & 0 & 0 & 2
\end{bmatrix}
\]
Interpretation:\\
$b_{1,1} = 2$: Es gibt genau 2 Kantenzüge der Länge 2 von $v_1$ nach $v_1$: $(v_1, v_2, v_1)$ und $(v_1, v_3, v_1)$.\\
$b_{1,2} = 1$: Es gibt genau 1 Kantenzug der Länge 2 von $v_1$ nach $v_2$: $(v_1, v_3, v_2)$.\\
$b_{2,2} = 3$: Es gibt genau 3 Kantenzüge der Länge 2 von $v_2$ nach $v_2$: $(v_2, v_1, v_2)$,$(v_2,v_3,v_2)$ und $(v_2, v_4, v_2)$.\\
$b_{2,4} = 0$: Es gibt keinen Kantenzug der Länge 2 von $v_2$ nach $v_4$.\\
\ \\
\begin{tcolorbox}[title=\textbf{Satz (Koeffizienten in einer Potenz einer Adjazenzmatrix)}]
Seien $A$ die Adjazentmatrix eines endlichen Graphen $G$ und $B^{(m)} := A^m$. Der Eintrag $b^{(m)}_{i,j}$ der Matrix $B^{(m)}$ gibt die Anzahl der Kantenzüge der Länge $m$ von $v_i$ nach $v_j$ an.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[title=\textbf{Korollar (Summe der Anzahl von Kantenzügen verschiedener Längen)}]
Es sei $G = (V,E)$ ein Graph mit Adjazenzmatrix $A$. Dann gibt der Eintrag $s^m_{i,j}$ der Matrix
\[
S^{(m)} = \sum^m_{k=1} A^k
\]
die Anzahl der Kantenzügen der Länge $\leq m$ von $v_i$ nach $v_j$ an.
\end{tcolorbox}

\subsubsection{Adjazenzlisten}
Eine Adjazenzliste ist eine Folge von Folgen, die die einzelnen adjazenten Knoten aller Knoten in einem Graphen enthält.\\
Beispiel mit dem \glqq Haus\grqq{} aus Abschnitt 3.9.1 (ungerichtet):
\[ \begin{split}
A_1 \: & = \{v_2,v_3\}\\
A_2 \: & = \{v_1,v_3, v_4\}\\
A_3 \: & = \{v_1,v_2,v_5\}\\
A_4 \: & = \{v_2,v_5\}\\
A_5 \: & = \{v_3,v_4\}\\
\end{split}\]




\end{document}